200 BEGINNER MULTIPLE CHOICE QUESTIONS ON THE FRIENDLY LETTER
(Nāgārjuna's Suhṛllekha, with verse references)
=====================================================================

CHAPTER 1: FRIENDLY LETTER (Q1-Q200)
====================================

Q1. To whom does Nāgārjuna bow down at the very beginning of the text?
a) The Buddha Śākyamuni
b) Mañjuśrī Kumārabhūta
c) Avalokiteśvara
d) Maitreya
ANSWER: b
VERSE REF(S): 0.2
VERSE TEXT:
I bow down to Manjushri Kumarabhuta.

Q2. What reason does Nāgārjuna give for why the king should listen to his verses?
a) Because Nāgārjuna is the greatest scholar of the age
b) Because the king has never heard dharma teachings before
c) Because the gods commanded that these verses be written
d) Because merit arises from hearing the words of the Sugata
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.1
VERSE TEXT:
[1.1] O virtuous and worthy one with intrinsic qualities,
Merit arises from hearing the words of the Sugata.
Aspiring to this, it is appropriate that you
Should listen to these few noble verses that I have put together.

Q3. What analogy does Nāgārjuna use to explain why his verses should not be despised despite their poor poetry?
a) A rough diamond that still has great value inside
b) A river that nourishes the land even if its waters are muddy
c) An image of the Sugata that is venerated even if made of wood
d) A lamp that gives light regardless of the material of its vessel
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.2
VERSE TEXT:
[1.2] Just as an image of the Sugata, though it be made of wood
And whatever it may be like, is venerated by the wise,
So likewise do not despise this which is based upon
The teachings of the sacred dharma, though its poetry may be poor.

Q4. How does Nāgārjuna justify repeating teachings the king may already know?
a) Repetition is the mother of all learning and wisdom
b) The king has likely forgotten them through worldly distractions
c) The king's ministers need to hear these teachings for the first time
d) Just as limestone is made whiter by moonlight, even what is known benefits from repetition
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.3
VERSE TEXT:
[1.3] Although you may have already heard
And understood in your heart many of the Great Sage's words,
Is it not the case that something made from limestone
Is made whiter by the light of the midnight moon?

Q5. What are the six things to be remembered, as taught by the Conqueror?
a) The six perfections: giving, morality, patience, effort, concentration, wisdom
b) Birth, ageing, sickness, death, separation and sorrow
c) The Buddha, dharma, sangha, giving, moral discipline and the gods
d) Parents, teachers, monks, nuns, the poor and the sick
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.4
VERSE TEXT:
[1.4] The Buddha, dharma and sangha,
Giving, moral discipline and the gods are the six things to be remembered.
You should remember the multitude of qualities of each of these,
Which have been thoroughly expounded by the Conqueror.

Q6. Through which three doors should the ten paths of virtuous deeds be practised?
a) Past, present and future
b) Hearing, contemplation and meditation
c) Body, speech and mind
d) Self, others and both combined
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.5
VERSE TEXT:
[1.5] Always practise the ten paths of virtuous deeds
Through body, speech and mind.
Refrain from alcohol and likewise
Thoroughly delight in a virtuous livelihood.

Q7. What does Nāgārjuna say is the best friend for the next life?
a) Transcendent giving
b) A spiritual teacher who guides one on the path
c) Deep meditative concentration
d) Memorization of the scriptures
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.6
VERSE TEXT:
[1.6] Knowing that wealth is unstable and devoid of essence,
Rightly bestow gifts upon bhikshus, brahmins,
The poor and friends. For the next life
There is no better friend than transcendent giving.

Q8. To what is morality compared as a support for all virtues?
a) The earth, which is the support of both the motile and immotile
b) The trunk of a great tree supporting all its branches
c) The foundation stones of a great temple
d) The roots of a lotus flower beneath the water
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.7
VERSE TEXT:
[1.7] You should practise moral discipline which is
Unimpaired, blameless, unmixed and unsullied.
Morality is said to be the foundation of all virtues,
Just as the earth is the support of both the motile and immotile.

Q9. What four qualities describe moral discipline as taught in the text?
a) Pure, lasting, supreme and stainless
b) Unimpaired, blameless, unmixed and unsullied
c) Firm, gentle, constant and unwavering
d) Bright, peaceful, profound and liberating
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.7
VERSE TEXT:
[1.7] You should practise moral discipline which is
Unimpaired, blameless, unmixed and unsullied.
Morality is said to be the foundation of all virtues,
Just as the earth is the support of both the motile and immotile.

Q10. What does training in the six perfections accomplish, according to the text?
a) Becoming a Lord of Conquerors who has transcended the ocean of existence
b) Rebirth in the god realms for countless aeons
c) Freedom from the suffering of the lower realms
d) Mastery of all worldly and spiritual knowledge
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.8
VERSE TEXT:
[1.8] Increase measureless transcendent giving, moral discipline,
Patience, effort, absorption and wisdom.
Become a Lord of Conquerors
Who has transcended the ocean of existence.

Q11. What benefits does the text say come from venerating one's parents?
a) Freedom from all sickness and old age
b) Immediate attainment of the first stage of the path
c) Possession of the caste of Brahmā and the āchāryas, veneration, fame, and the higher realms
d) Purification of ten aeons of negative karma
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.9
VERSE TEXT:
[1.9] One who venerates his parents
Possesses the caste of Brahma and the acharyas.
One will win veneration and fame
And later attain the higher realms.

Q12. Which of the following is NOT one of the eight precepts of the uposatha listed in the text?
a) Abandoning killing and theft
b) Abandoning attachment to food at improper times
c) Abandoning enjoyment of high seats and beds
d) Abandoning meditation on emptiness
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.10
VERSE TEXT:
[1.10] Abandon killing, theft, sex, lying,
Alcohol, attachment to food at improper times,
Enjoyment of high seats and beds and all kinds
Of songs, dances and adornments.

Q13. What reward does the text say the uposatha bestows upon men and women who keep its eight limbs?
a) Liberation from the cycle of birth and death
b) Rebirth as a universal monarch
c) The beautiful form of a desire realm god
d) Entry into the pure lands of the Buddhas
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.11
VERSE TEXT:
[1.11] Possessing these eight limbs in emulation of
The moral discipline of the arhats,
The uposatha bestows the beautiful form
Of a desire realm god upon men and women.

Q14. The text lists avarice, cunning, attachment, laziness, arrogance, desire, hatred and pride. How should one regard these?
a) As teachers that reveal the nature of mind
b) As enemies
c) As obstacles that can be overcome only through devotion
d) As temporary afflictions that dissolve naturally with age
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.12
VERSE TEXT:
[1.12] Avarice, cunning, attachment, laziness,
Arrogance, desire, hatred and pride
Regarding one's caste, form, learning or youth, or
Great power: look upon conceit in these as enemies.

Q15. What does the Sage say is the source of nectar, and what is the source of death?
a) Wisdom is the source of nectar; ignorance is the source of death
b) Meditation is the source of nectar; distraction is the source of death
c) Virtue is the source of nectar; non-virtue is the source of death
d) Concern is the source of nectar; unconcern is the source of death
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.13
VERSE TEXT:
[1.13] The Sage has said that concern is the source of nectar
And unconcern is the source of death.
Hence in order to increase your virtue,
With devotion always practise concern.

Q16. Which four individuals are cited as examples of those who were previously unconcerned but later became resplendent through practising concern?
a) Ānanda, Śāriputra, Maudgalyāyana and Rāhula
b) Devadatta, Ajātaśatru, Māra and Prasenajit
c) Maitreya, Mañjuśrī, Samantabhadra and Kṣitigarbha
d) Nanda, Aṅgulimāla, Darśaka and Udayana
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.14
VERSE TEXT:
[1.14] Even one who previously was unconcerned
But later became concerned
Will be completely resplendent like the moon free from clouds,
As with Nanda, Angulimala, Darshaka and Udayana.

Q17. To what are those who were formerly unconcerned but later became concerned compared?
a) The moon free from clouds
b) A lotus growing from the mud
c) The sun rising at dawn
d) A river flowing into the ocean
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.14
VERSE TEXT:
[1.14] Even one who previously was unconcerned
But later became concerned
Will be completely resplendent like the moon free from clouds,
As with Nanda, Angulimala, Darshaka and Udayana.

Q18. What does the text say is the supreme austerity?
a) Fasting and ascetic practices
b) Prolonged meditation in solitude
c) Patience
d) Renunciation of all possessions
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.15
VERSE TEXT:
[1.15] Since there is no austerity like patience,
You must give anger no opportunity to arise.
By giving up anger, the stage of a non-returner
Will be attained. Thus the Buddha has said.

Q19. What stage of realisation does the Buddha say is attained by giving up anger?
a) Non-returner
b) Stream-enterer
c) Once-returner
d) Arhat
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.15
VERSE TEXT:
[1.15] Since there is no austerity like patience,
You must give anger no opportunity to arise.
By giving up anger, the stage of a non-returner
Will be attained. Thus the Buddha has said.

Q20. What happens to one who gives up resentment, according to verse 16?
a) One sleeps happily
b) One attains immediate liberation
c) One becomes invulnerable to enemies
d) One is reborn in the god realms
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.16
VERSE TEXT:
[1.16] 'I was abused by him, struck by him, defeated by him.
He stole my property.'
Harbouring such resentment leads to trouble.
One who gives up resentment sleeps happily.

Q21. To what three things are thoughts compared in the text?
a) Wind, rain and thunder
b) Clouds, mist and fog
c) Seeds, sprouts and flowers
d) Drawings made on water, earth or stone
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.17
VERSE TEXT:
[1.17] Recognize thoughts to be like
Drawings made on water, earth or stone.
The first of these is best for those with disturbing emotions
And the last for those who desire dharma.

Q22. Of the three types of thoughts compared to drawings on water, earth and stone, which is best for those with disturbing emotions?
a) Drawings on water, because disturbing emotions should vanish quickly
b) Drawings on stone, because disturbing emotions should be made firm and examined
c) Drawings on earth, because disturbing emotions are of medium duration
d) All three are equally suitable for those with disturbing emotions
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.17
VERSE TEXT:
[1.17] Recognize thoughts to be like
Drawings made on water, earth or stone.
The first of these is best for those with disturbing emotions
And the last for those who desire dharma.

Q23. The Conqueror taught that there are three kinds of speech. To what are they compared?
a) Honey, flowers and excrement
b) Gold, silver and iron
c) Sunlight, moonlight and darkness
d) Music, silence and noise
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.18
VERSE TEXT:
[1.18] The Conqueror taught that there are three kinds
Of speech possessed by people—pleasant, truthful
And false—which resemble
Honey, flowers and excrement. Abandon the last of these.

Q24. What are the four types of persons described using the imagery of light and darkness?
a) Those born in wealth, poverty, fame and obscurity
b) Those who see, those who are blind, those who ignore and those who pretend
c) Light destined for light, darkness for darkness, light for darkness, and darkness for light
d) Saints, sinners, the confused and the awakened
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.19
VERSE TEXT:
[1.19] Light destined for light, darkness
Destined for darkness, light destined for darkness
And darkness destined for light:
Such are the four persons; be as the first of these.

Q25. Which of the four types of persons does Nāgārjuna advise the king to be?
a) Darkness destined for light — one who transforms from evil to good
b) Light destined for darkness — as a test of one's resolve
c) The text says all four types are equally valid paths
d) Light destined for light — one who goes from good to good
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.19
VERSE TEXT:
[1.19] Light destined for light, darkness
Destined for darkness, light destined for darkness
And darkness destined for light:
Such are the four persons; be as the first of these.

Q26. How does the text say people should be understood?
a) Like different types of soil — fertile, barren, rocky or sandy
b) Like different seasons — spring, summer, autumn or winter
c) Like different metals — gold, silver, copper or iron
d) Like mangoes — classified by whether they are ripe or unripe, and whether they appear so
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.20
VERSE TEXT:
[1.20] People should be understood to be like mangoes:
Classified as 'unripe but seemingly ripe',
'Ripened but seemingly unripe', 'unripe and appearing unripe'
And 'ripe and appearing ripe'.

Q27. What should one do if desire persists after viewing another's wife according to her age?
a) Meditate on her actual impurity
b) Confess to one's teacher and seek purification
c) Recite mantras of the Buddha
d) Leave the place immediately and seek solitude
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.21
VERSE TEXT:
[1.21] Do not gaze upon another's wife;
When you see her, think of her according to her age as your mother, daughter
Or sister. If desire persists,
Meditate on her actual impurity.

Q28. In what five ways should one protect the vacillating mind?
a) Through the five powers of faith, energy, mindfulness, concentration and wisdom
b) Through the five precepts of non-killing, non-stealing, non-lying, non-intoxication and celibacy
c) As one would protect learning, a child, treasure, life itself, and with revulsion for sensual pleasures
d) By guarding the five sense doors of sight, sound, smell, taste and touch
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.22
VERSE TEXT:
[1.22] Protect the vacillating mind as you would learning, similar to a child,
As treasure or like life itself.
Have revulsion for sensual pleasures which are like
A snake, poison, a weapon, an enemy or fire.

Q29. To what five things are sensual pleasures compared?
a) A snake, poison, a weapon, an enemy and fire
b) Chains, prisons, traps, nets and cages
c) Thorns, brambles, thistles, nettles and barbs
d) Storms, floods, earthquakes, droughts and plagues
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.22
VERSE TEXT:
[1.22] Protect the vacillating mind as you would learning, similar to a child,
As treasure or like life itself.
Have revulsion for sensual pleasures which are like
A snake, poison, a weapon, an enemy or fire.

Q30. What are kimbhu fruits used to illustrate?
a) The sweetness of liberation after long practice
b) The ripening of karma over many lifetimes
c) The beauty of the dharma that nourishes the mind
d) The deceptive nature of desires which produce destruction
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.23
VERSE TEXT:
[1.23] Desires produce destruction.
Since the Lord of Conquerors declared those to be like kimbu fruits,
Abandon them. Worldlings are fettered
In the prison of samsara by such iron chains.

Q31. Who is the greater hero according to the wise — the one who conquers the six senses or the one who conquers the enemy army in battle?
a) The one who conquers the six senses
b) The one who conquers the enemy army in battle
c) Both are equally heroic
d) Neither, since true heroism lies in renunciation alone
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.24
VERSE TEXT:
[1.24] Of the one who conquers the ever-
Unstable and wavering objects of the six senses
And the one who conquers the enemy army in battle,
The wise know the first to be a greater hero.

Q32. How does the text describe the body of a young maiden?
a) As beautiful on the surface but impermanent like a flower
b) As a temple that houses the precious mind
c) As a vessel of impurities covered with skin and jewellery on the outside
d) As a garden that will wither without the water of dharma
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.25
VERSE TEXT:
[1.25] Look upon the body of a young maiden on its own to be foul-smelling,
With impurities issuing from the nine doors,
Like a vessel of all impurities, difficult to satisfy,
Covered with skin and with jewellery on the outside.

Q33. What analogy illustrates the futility of clinging to desires?
a) An insect-ridden leper huddling by a fire that brings no peace
b) A moth drawn to a flame that will consume it
c) A monkey trapped because it will not release the fruit in the jar
d) A fish swallowing a hook concealed within bait
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.26
VERSE TEXT:
[1.26] Just as the insect-ridden leper,
For the sake of comfort, huddles by the fire,
Yet it brings no peace, know that those who cling to desires
Are also like him.

Q34. What does the text say one should meditate on in order to see the ultimate?
a) Making the mind correctly understand substantial things
b) The four immeasurables of love, compassion, joy and equanimity
c) The emptiness of all phenomena through analytical meditation
d) The pure lands of the Buddhas and their qualities
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.27
VERSE TEXT:
[1.27] In order to see the ultimate, meditate on
Making the mind correctly understand substantial things.
There is no other dharma
With a similar quality to that.

Q35. A person may possess caste, good appearance and learning, yet still not be esteemed. What two qualities does the text say are essential for veneration?
a) Compassion and devotion
b) Patience and effort
c) Meditation and renunciation
d) Wisdom and morality
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.28
VERSE TEXT:
[1.28] Although a person may possess caste, good appearance and learning,
He will not be esteemed if he lacks wisdom and morality.
However, one who possesses these two qualities is venerated,
Even if he lacks the other qualities.

Q36. What are the eight worldly dharmas that Nāgārjuna says should not be objects for the king's mind?
a) Birth, ageing, sickness, death, sorrow, lamentation, pain and despair
b) Gain and loss, happiness and unhappiness, fame and infamy, praise and blame
c) Desire, anger, pride, jealousy, ignorance, doubt, laziness and distraction
d) Giving, morality, patience, effort, concentration, wisdom, compassion and devotion
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.29
VERSE TEXT:
[1.29] O knower of the world, gain and loss,
Happiness and unhappiness, fame and infamy,
Praise and blame—the eight worldly dharmas—
Are not objects for your mind. Hence, be impartial to them.

Q37. What does the text say about committing sins for the sake of others — brahmins, monks, parents, children or entourage?
a) It is acceptable if done with good motivation
b) There is no one to share the full maturation of those sins in hell
c) The merit of helping others outweighs the sin
d) Such sins are purified by the gratitude of those one helps
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.30
VERSE TEXT:
[1.30] You should not commit sins for the sake of
Brahmins, monks, gods, guests,
Parents, children, queens or entourage.
There is no one to share their full maturation in hell.

Q38. When do the results of sinful actions become clear?
a) Immediately, in this very life
b) In the bardo between lives
c) Only after seven lifetimes have passed
d) At the time of death
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.31
VERSE TEXT:
[1.31] Though some sinful deeds performed
Will not harm you immediately as would a weapon,
When the time of death comes,
The results from sinful actions will be clear.

Q39. What are the seven riches as taught by the Sage?
a) Faith, morality, giving, flawless learning, self-respect, shame and wisdom
b) Gold, silver, gems, coral, pearl, crystal and lapis lazuli
c) Health, wealth, family, friends, power, knowledge and long life
d) Hearing, contemplation, meditation, patience, effort, concentration and wisdom
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.32
VERSE TEXT:
[1.32] Faith, morality, giving, flawless learning,
Self-respect, shame and
Wisdom are the seven riches as the Sage has well said.
Recognize other ordinary riches to be meaningless.

Q40. Which six bad pursuits does the text say will damage one's reputation?
a) Lying, stealing, killing, sexual misconduct, intoxication and slander
b) Gossip, quarrelling, hoarding, overeating, oversleeping and idle talk
c) Pride, envy, greed, anger, sloth and gluttony
d) Gambling, attending gatherings, laziness, reliance on sinful friends, alcohol and nocturnal wandering
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.33
VERSE TEXT:
[1.33] Gambling, attending gatherings,
Laziness, reliance on sinful friends,
Alcohol and nocturnal wandering are bad pursuits
Which will damage one's reputation. Abandon these six.

Q41. What does the text say is the most excellent amongst all riches?
a) Wisdom
b) Moral discipline
c) Faith
d) Contentment
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.34
VERSE TEXT:
[1.34] Contentment is the most excellent amongst all riches,
As the teacher of gods and men has taught.
Always have contentment. If one has contentment,
Even without riches one will have true wealth.

Q42. How does the text illustrate that sufferings increase with possessions, using the analogy of nāga lords?
a) The more jewels a nāga hoards, the more thieves come to steal them
b) The more heads the nāga lords have, the more sufferings these will bring
c) The larger a nāga grows, the more difficult it is to find food
d) The deeper a nāga dwells, the more it is crushed by the weight of the ocean
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.35
VERSE TEXT:
[1.35] Gracious one, sufferings accord with the number
Of possessions one has. Those with few desires will not have many.
The more heads the naga lords have,
The more sufferings these will bring.

Q43. Which three types of wife does the text say should be avoided?
a) One who is like an executioner, one who is like a great lady and one who is like a thief
b) One who is beautiful, one who is wealthy and one who is of high caste
c) One who talks too much, one who is lazy and one who is jealous
d) One who is from a rival clan, one who is older and one who is younger
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.36
VERSE TEXT:
[1.36] One whose character relates to oneself as an enemy like an executioner;
One who disrespects her husband like a great lady;
One who steals even small things like a thief;
One should avoid these three types of wife.

Q44. A good wife is compared to four things. Which of the following is one of them?
a) A queen who commands respect
b) A scholar who teaches wisdom
c) A mother who wishes to benefit one
d) A goddess who grants blessings
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.37
VERSE TEXT:
[1.37] One who is harmonious like a sister,
Caring about one like a dear friend,
Wishing to benefit one like a mother and helping one
Like an assistant, should be honoured like a familial deity.

Q45. How should one regard food, according to the text?
a) As an offering to the gods within one's body
b) As fuel for the fire of practice
c) As a gift from the earth to be enjoyed with gratitude
d) As medicine, approached without desire or hatred
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.38
VERSE TEXT:
[1.38] With the understanding that food is like medicine,
Approach it without desire or hatred;
Not to be full, not out of pride
And not for vanity, but only for maintaining the body.

Q46. How should one divide the day and night for practice, according to the text?
a) Practise all day and sleep all night
b) Recite until the end of the day and in the early and later parts of the night, and sleep mindfully in the middle period
c) Meditate at dawn and dusk only, and sleep the rest of the time
d) Practise in three equal sessions throughout the day and night without sleep
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.39
VERSE TEXT:
[1.39] Lord of reason, recite until the end of the day
And in the early and later parts of the night.
Then, so that even sleep will not be fruitless,
Sleep mindfully in the middle period.

Q47. What are the four immeasurables that the text advises one to always meditate on?
a) Impermanence, suffering, emptiness and selflessness
b) Giving, morality, patience and effort
c) Love, compassion, joy and equanimity
d) Faith, energy, mindfulness and wisdom
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.40
VERSE TEXT:
[1.40] On love, compassion, joy
And equanimity, always correctly meditate.
Even if the supreme is not gained now,
One will obtain the bliss of the Brahma world.

Q48. What is gained even if the supreme result is not attained through meditating on the four immeasurables?
a) Rebirth as a universal monarch
b) Freedom from the three lower realms
c) The bliss of the Brahmā world
d) The power of clairvoyance
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.40
VERSE TEXT:
[1.40] On love, compassion, joy
And equanimity, always correctly meditate.
Even if the supreme is not gained now,
One will obtain the bliss of the Brahma world.

Q49. What four things are completely abandoned through the four absorptions?
a) Birth, ageing, sickness and death
b) Sensual pleasure, joy, bliss and suffering
c) Desire, anger, pride and jealousy
d) Ignorance, craving, clinging and becoming
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.41
VERSE TEXT:
[1.41] Sensual pleasure, joy and bliss, and suffering
Are completely abandoned through the four absorptions, by which four,
An equal status to that of the Brahma, Clear Light,
Flourishing Virtue And Great Fruition gods will be obtained.

Q50. What are the five factors through which virtues and non-virtues are amplified?
a) Intention, action, object, method and dedication
b) Faith, effort, mindfulness, concentration and wisdom
c) Constancy, full motivation, no opposition, basis of qualities and primary basis
d) Body, speech, mind, time and place
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.42
VERSE TEXT:
[1.42] Constancy, full motivation, no opposition,
Basis of qualities and primary basis:
Virtues and non-virtues are amplified through these five factors.
Therefore diligently engage them in virtuous conduct.

Q51. What analogy does the text use to show that a small sin is insignificant when combined with vast roots of virtue?
a) A drop of ink cannot darken the whole ocean
b) A small cloud cannot block the light of the sun for long
c) A pinch of salt changes the taste of a little water but not that of the river Ganges
d) A single thorn cannot prevent an elephant from walking through the forest
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.43
VERSE TEXT:
[1.43] Understand that a pinch of salt changes the taste of a
Little water but not that of the river Ganges;
Similarly a small sinful deed
With vast roots of virtue.

Q52. What are the five obscurations that steal the wealth of virtue?
a) The five poisons of desire, anger, ignorance, pride and jealousy
b) Agitation and remorse, maliciousness, dullness and sleepiness, yearning for desires, and doubts
c) The five aggregates of form, feeling, perception, formation and consciousness
d) Attachment to self, attachment to others, attachment to wealth, attachment to fame and attachment to pleasure
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.44
VERSE TEXT:
[1.44] Agitation and remorse, maliciousness, dullness and
Sleepiness, yearning for desires, and doubts:
Know these five obscurations to be thieves
Which will steal the wealth of virtue.

Q53. To what are the five obscurations compared?
a) Diseases that weaken the body
b) Weeds that choke a garden
c) Thieves which steal the wealth of virtue
d) Wolves that scatter the flock
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.44
VERSE TEXT:
[1.44] Agitation and remorse, maliciousness, dullness and
Sleepiness, yearning for desires, and doubts:
Know these five obscurations to be thieves
Which will steal the wealth of virtue.

Q54. What are the five dharmas called powers and faculties?
a) Giving, morality, patience, effort and wisdom
b) Love, compassion, joy, equanimity and renunciation
c) Faith, energy, mindfulness, concentration and wisdom
d) Hearing, contemplation, meditation, realisation and conduct
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.45
VERSE TEXT:
[1.45] Faith, energy, mindfulness,
Concentration and wisdom are the highest dharma.
Assiduously perform these five,
Called powers and faculties. You will indeed reach the summit.

Q55. What reflection does the text give as the remedy for conceit?
a) Repeatedly considering: 'Sickness, ageing, death, separation from what is dear and actions are mine alone and not yet transcended'
b) Meditating on the equality of all beings
c) Contemplating the vast qualities of the Buddhas
d) Recollecting one's past lives and the suffering experienced in them
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.46
VERSE TEXT:
[1.46] 'Sickness, ageing, death, separation from what is dear
And similarly actions are mine alone and not yet transcended.'
Repeatedly considering this
Is the remedy by which there will be no conceit.

Q56. What happens to someone with wrong views, even if they practise goodness?
a) The full ripening of all that will contain torment
b) Their goodness will bear fruit but only after a very long time
c) Their goodness is immediately cancelled out by their wrong views
d) They are reborn in the animal realm regardless
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.47
VERSE TEXT:
[1.47] If you really desire the higher realms or liberation,
Cultivate the true view.
Someone with wrong views, although they may practise goodness,
The full ripening of all that will contain torment.

Q57. What are the four characteristics of the true nature of humans according to the foundations of mindfulness?
a) Permanent, blissful, self and pure
b) Emptiness, signlessness, wishlessness and non-action
c) Suffering, origination, cessation and path
d) Unhappiness, impermanence, selflessness and impurity
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.48
VERSE TEXT:
[1.48] Understand that the true nature of humans is unhappiness,
Impermanence, selflessness, and impurity.
Without the foundations of mindfulness
One is destroyed by the four opposite views.

Q58. What are the four opposite views that destroy those without the foundations of mindfulness?
a) Views of nihilism, eternalism, materialism and fatalism
b) Views of form, feeling, perception and consciousness as real
c) Views of past, future, self and other as truly existing
d) Views of permanence, happiness, self and purity
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.48
VERSE TEXT:
[1.48] Understand that the true nature of humans is unhappiness,
Impermanence, selflessness, and impurity.
Without the foundations of mindfulness
One is destroyed by the four opposite views.

Q59. How does the text refute the idea that form is a self?
a) By stating: 'Form is not a self. Self does not have a form. Self does not abide in form. Form does not abide in a self.'
b) By showing that form arises from the four elements
c) By demonstrating that form is perceived differently by different beings
d) By proving that form changes moment to moment and therefore cannot be permanent
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.49
VERSE TEXT:
[1.49] It is taught: 'Form is not a self.'
Self does not have a form. Self does not abide in form.
Form does not abide in a self. Similarly,
Recognize that the four remaining aggregates are also empty.

Q60. From what do the aggregates arise, according to the text?
a) From the will of a creator god who shapes all things
b) From ignorance, actions and craving
c) From their own intrinsic nature and essence
d) From time itself, which brings all things into being
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.50
VERSE TEXT:
[1.50] The aggregates did not come about through their own wishes, nor from time,
Nor from an intrinsic nature, nor from their own essence,
Nor from a creator god, nor without cause.
Understand they arise from ignorance, actions and craving.

Q61. Which of the following is NOT listed as a false cause of the aggregates?
a) Their own wishes
b) A creator god
c) Ignorance, actions and craving
d) Their own intrinsic nature
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.50
VERSE TEXT:
[1.50] The aggregates did not come about through their own wishes, nor from time,
Nor from an intrinsic nature, nor from their own essence,
Nor from a creator god, nor without cause.
Understand they arise from ignorance, actions and craving.

Q62. What three things obstruct the door to the city of liberation?
a) Grasping at moral discipline and asceticism as supreme, the mistaken view of the body, and doubts
b) Desire, anger and ignorance
c) Wrong view, wrong intention and wrong conduct
d) Attachment to self, attachment to rituals and attachment to views
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.51
VERSE TEXT:
[1.51] Grasping at moral discipline and asceticism as supreme,
The mistaken view of the body and doubts:
Know that always practising these three
Obstructs the door to the city of liberation.

Q63. What does the text say about liberation depending upon others?
a) A spiritual teacher is essential for liberation
b) The prayers of the sangha can liberate even the worst sinner
c) One must receive empowerment from a qualified master
d) Liberation depends upon oneself; there is nothing others can do to help
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.52
VERSE TEXT:
[1.52] Liberation depends upon oneself.
Since there is nothing others can do to help,
With hearing, moral discipline and meditative absorption,
Strive in the Four Truths.

Q64. In what three things must one constantly train, which contain more than one hundred and fifty trainings?
a) Body, speech and mind
b) Hearing, contemplation and meditation
c) Giving, morality and patience
d) Superior moral discipline, superior wisdom and superior contemplation
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.53
VERSE TEXT:
[1.53] In superior moral discipline, superior wisdom
And superior contemplation, one must constantly train.
More than one hundred and fifty trainings
Are truly included in these three.

Q65. What did the Sugata say is the only path?
a) The eightfold noble path
b) The practice of the six perfections
c) Mindfulness pertaining to the body
d) Meditation on emptiness
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.54
VERSE TEXT:
[1.54] Lord, mindfulness pertaining to the body
Was thoroughly taught by the Sugata to be the only path.
Protect it well through attentiveness.
Deterioration of mindfulness will destroy the entire dharma.

Q66. What does the deterioration of mindfulness destroy?
a) One's meditation practice
b) The entire dharma
c) The merit of past lives
d) One's ability to be reborn in the higher realms
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.54
VERSE TEXT:
[1.54] Lord, mindfulness pertaining to the body
Was thoroughly taught by the Sugata to be the only path.
Protect it well through attentiveness.
Deterioration of mindfulness will destroy the entire dharma.

Q67. To what is life compared in the text's teaching on impermanence?
a) A candle flickering in the wind
b) A dewdrop on the tip of a blade of grass
c) A bubble of water blown by the wind
d) A flash of lightning in the summer sky
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.55
VERSE TEXT:
[1.55] Life has many dangers. If it is no more permanent
Than a bubble of water blown by the wind,
Why should exhalation follow inhalation,
Or waking follow falling asleep? It is a great wonder.

Q68. What does the text say is a great wonder about life?
a) That exhalation follows inhalation, and waking follows falling asleep
b) That beings continue to be reborn despite the suffering of saṃsāra
c) That anyone attains liberation given the power of the afflictions
d) That the dharma continues to exist in this degenerate age
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.55
VERSE TEXT:
[1.55] Life has many dangers. If it is no more permanent
Than a bubble of water blown by the wind,
Why should exhalation follow inhalation,
Or waking follow falling asleep? It is a great wonder.

Q69. What does the text say will happen to the earth, Meru and the oceans?
a) They will burn up in an inferno of seven suns
b) They will gradually erode over countless aeons
c) They will be consumed by a great flood at the end of time
d) They will be shattered by the force of beings' collective karma
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.57
VERSE TEXT:
[1.57] The earth, Meru and the oceans will burn up
In an inferno of seven suns.
If not even the ashes will remain of these bodies,
What need is there to say anything of very frail humans?

Q70. To what is saṃsāra compared in its lack of essence?
a) A mirage in the desert
b) A dream that vanishes upon waking
c) An echo in an empty valley
d) The pithless plantain tree
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.58
VERSE TEXT:
[1.58] Accordingly, all these are impermanent, devoid of self,
Without a refuge, without a protector and without a home.
Because of that, samsara is like the pithless plantain tree.
Excellent one, take this to heart.

Q71. How does the text illustrate the difficulty of attaining a human body from an animal's?
a) Like finding a specific grain of sand on all the beaches of the world
b) Like a blind man threading a needle in the dark
c) Like the hole of a yoke in one ocean being encountered by a turtle
d) Like a seed landing on the tip of a needle balanced on another needle
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.59
VERSE TEXT:
[1.59] It is much harder to attain a human body from an animal's
Even than it is for the hole of a yoke dwelling in one ocean
To be encountered by a turtle.
Lord of men, by practising the holy dharma, life will be made fruitful.

Q72. What analogy describes someone who commits sins after having obtained human birth?
a) Like throwing away a lamp while walking through a dark forest
b) Like poisoning one's own well
c) Like burning down one's own house to cook a single meal
d) Like clearing up vomit using a jewel-adorned golden vessel
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.60
VERSE TEXT:
[1.60] One who, having obtained human birth, commits sins
Is indeed far more foolish even than
One who clears up vomit
Using a jewel-adorned golden vessel.

Q73. What are the four great wheels mentioned in the text?
a) The four noble truths
b) Living in a favourable place, associating with holy people, good aspiration and previous merits
c) The four immeasurables of love, compassion, joy and equanimity
d) The four continents surrounding Mount Meru
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.61
VERSE TEXT:
[1.61] To live in a favourable place,
To associate with holy people,
To have good aspiration oneself and previous merits
Are the four great wheels you possess.

Q74. What does the Sage say is completely perfected through reliance on a spiritual friend?
a) The six perfections
b) The brahmacharya (spiritual conduct)
c) The accumulation of merit and wisdom
d) The stages of the bodhisattva path
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.62
VERSE TEXT:
[1.62] Since the Sage has taught that reliance on a spiritual friend
Completely perfects the brahmacharya,
Rely on holy beings. Through reliance on the conquerors,
Innumerable ones obtained complete peace.

Q75. How many unfree states are there, according to the text?
a) Six
b) Seven
c) Ten
d) Eight
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.63, 1.64
VERSE TEXT:
[1.63] A holder of wrong views, an animal,
A preta, a hell being,
Without the Conqueror's words, born in remote lands
As a primitive, or retarded,
[1.64] A long-lived god: any one of these
Is called 'rebirth'. Having parted from those
Eight disadvantages without opportunity, one has acquired opportunity.
Therefore, make exertion in order to prevent rebirth.

Q76. Which of the following is one of the eight unfree states listed in the text?
a) Being born as a long-lived god
b) Being born as a wealthy person without dharma inclination
c) Being born as a human king in a powerful country
d) Being born during the time of a Buddha but in a distant galaxy
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.63, 1.64
VERSE TEXT:
[1.63] A holder of wrong views, an animal,
A preta, a hell being,
Without the Conqueror's words, born in remote lands
As a primitive, or retarded,
[1.64] A long-lived god: any one of these
Is called 'rebirth'. Having parted from those
Eight disadvantages without opportunity, one has acquired opportunity.
Therefore, make exertion in order to prevent rebirth.

Q77. How does the text describe saṃsāra?
a) As a long journey that eventually leads to liberation
b) As a school where beings gradually learn wisdom
c) As something that does not fulfil wishes and is the source of many sufferings
d) As a battlefield where virtue and non-virtue are in constant conflict
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.65
VERSE TEXT:
[1.65] Gentle lord, samsara does not fulfil wishes
And is the source of many sufferings
Such as death, sickness and ageing. Be saddened by it
And listen to just some of its faults.

Q78. How does the text illustrate the uncertainty of relationships in saṃsāra?
a) Friends become strangers and strangers become friends as the ages pass
b) Fathers become sons, mothers become wives, enemies become friends, and vice versa
c) Teachers become students and students become teachers in every life
d) Kings become beggars and beggars become kings through the turning of fate
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.66
VERSE TEXT:
[1.66] Fathers become sons, mothers become wives
Enemies become friends,
And vice versa. Since that is so,
There are no certainties in samsara.

Q79. What does the text say about the amount of milk everyone has drunk in saṃsāra?
a) It is equal to the water in a single lake
b) It is more than the four oceans, and still more must be consumed
c) It would fill the river Ganges seven times over
d) It is beyond calculation even by the gods
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.67
VERSE TEXT:
[1.67] Everyone has drunk more milk
Than the four oceans. Nevertheless, a samsaric person
Who follows ordinary beings
Will have to consume still more.

Q80. How does the text describe the accumulated heap of each person's bones through saṃsāra?
a) It would fill the deepest ocean trenches
b) It would reach from the earth to the heavens
c) It is as numerous as the stars in the sky
d) It is equal to Mount Meru and surpasses it
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.68
VERSE TEXT:
[1.68] The heap of each person's own bones
Is equal to Mount Meru and surpasses it.
If one could count one's mothers with beads the size of
Juniper seeds, they would cover more space than the earth.

Q81. What happens to someone who has been Indra, worthy of veneration by the world?
a) They remain as Indra for eternity
b) They again fall down to the earth by the power of actions
c) They gradually ascend to become a Buddha
d) They are reborn in a pure land
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.69
VERSE TEXT:
[1.69] Having been Indra, worthy of veneration by the world,
One will again fall down to the earth by the power of actions.
Having been a universal emperor,
One will become the servant of a servant in samsara.

Q82. What contrast does the text draw between the pleasure of heavenly girls and the experience after falling from the god realms?
a) The pleasure of dance gives way to the suffering of silence
b) The pleasure of celestial music gives way to the wailing of hell beings
c) The pleasure of touching waists and breasts gives way to the violent cutting and crushing machines in hell
d) The pleasure of heavenly feasts gives way to the starvation of the preta realm
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.70
VERSE TEXT:
[1.70] Having long enjoyed the pleasure of the feel
Of the waists and breasts of heavenly girls,
One must return to the utterly unbearable feel
Of the violent cutting and crushing machines in hell.

Q83. After dwelling at the summit of Mount Meru, what unbearable suffering follows?
a) Being imprisoned in the darkest dungeon
b) Being cast into freezing waters
c) Traversing burning coals and rotten corpses
d) Being crushed between mountains of iron
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.71
VERSE TEXT:
[1.71] Consider that having long dwelled at the summit of Mount Meru,
Which is pliant and delightfully receptive to the touch of one's feet,
Subsequently, one will be struck by the unbearable suffering
Of traversing burning coals and rotten corpses.

Q84. After frolicking in beautiful groves with heavenly girls, what happens next?
a) One is reborn as a forest animal
b) One must work as a slave in a barren wasteland
c) Feet, hands, ears and nose are severed in groves with leaves like blades
d) One wanders alone in an endless desert
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.72
VERSE TEXT:
[1.72] Accompanied by heavenly girls in higher realms and joyful,
One frolics in reaching completely beautiful groves.
Subsequently, feet, hands, ears and nose will be severed
Having arrived at groves with leaves like blades.

Q85. After bathing with heavenly girls in gentle flows with golden lotuses, where does one end up?
a) In freezing lakes surrounded by mountains of ice
b) In the burning sands of an endless desert
c) In the Unfordable river of hell, plunged into unbearable boiling salt waters
d) In a swamp of filth that stretches for thousands of leagues
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.73
VERSE TEXT:
[1.73] In gentle flows with golden lotuses,
Having accompanied heavenly girls with beautiful features,
Once again, in the Unfordable river of hell,
One will be plunged into the unbearable boiling salt waters.

Q86. After attaining the bliss of Brahmā himself, what suffering follows?
a) Becoming fuel for the fire of incessant torment
b) Rebirth as the lowliest insect
c) Wandering as a preta for countless aeons
d) Being trapped in the bardo unable to take rebirth
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.74
VERSE TEXT:
[1.74] In the realm of the gods, having attained the very great bliss of desire
Or the bliss free of craving as Brahma himself, again,
The incessant suffering of having become
Fuel for the fire of incessant torment will follow.

Q87. After illuminating the world with the light of one's own body matching the sun and moon, what happens?
a) One arrives in a thick darkness where even one's own outstretched arms cannot be seen
b) One is reborn blind and unable to perceive any light
c) One enters a realm of perpetual twilight
d) One's light fades gradually over many aeons until it is extinguished
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.75
VERSE TEXT:
[1.75] Having illuminated the whole world
With the light of one's own body that matched the sun and moon,
Once again one will arrive in a thick darkness
Where even one's own outstretched arms cannot be seen.

Q88. What does the text call the remedy to the faults of saṃsāra described in the preceding verses?
a) Taking refuge in the three jewels
b) The practice of the six perfections
c) The threefold lamp of merit
d) Meditation on the four noble truths
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.76
VERSE TEXT:
[1.76] Accordingly, such faults indeed exist. Now there is merit;
Take up the light of the threefold lamp,
Or you will enter alone into an endless darkness
Which is untouched by the sun or moon.

Q89. Which hot hells are named in the text?
a) The hells of fire, water, wind and earth
b) The hells of knives, thorns, iron and molten copper
c) Reviving, black thread, intense heating, crushing, screaming, incessant torment and so on
d) Burning, freezing, crushing, cutting and boiling
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.77
VERSE TEXT:
[1.77] Sentient beings who commit negative actions
Will experience suffering continuously in the hells
Of reviving, black thread, intense heating,
Crushing, screaming, incessant torment and so on.

Q90. How are some hell beings tormented according to verse 78?
a) They are drowned in rivers of blood and forced to swim for eternity
b) They are hung upside down over burning flames for countless aeons
c) They are forced to carry mountains of iron upon their backs
d) Some are pressed like sesame and ground into fine powder; others are sawn apart and split by axes
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.78
VERSE TEXT:
[1.78] Some are pressed like sesame;
Similarly others are ground into fine powder.
Some are sawn apart;
Likewise others are split by the sharp blades of piercing axes.

Q91. What is poured into some hell beings?
a) Boiling oil
b) Blazing streams of molten metal
c) Molten lead
d) Liquid iron
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.79
VERSE TEXT:
[1.79] Likewise, others have blazing streams
Of molten metal poured into them.
Some are completely impaled
On searing metal spears with barbs.

Q92. What do some hell beings do when overpowered by savage dogs with iron fangs?
a) They cry out to the Buddhas for help
b) They thrust their arms towards the sky
c) They try to flee but are unable to move
d) They fall unconscious from the pain
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.80
VERSE TEXT:
[1.80] Some, overpowered by savage dogs
With iron fangs, thrust their arms towards the sky.
Others, powerless, are ripped apart by ravens
With agonizing claws and sharp iron beaks.

Q93. According to the text, what kind of person would not be fearful upon hearing of the sufferings of hell?
a) A person with supreme wisdom and compassion
b) Someone who has attained the stage of a non-returner
c) Someone as tough as a vajra
d) Only a fully enlightened Buddha
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.83
VERSE TEXT:
[1.83] Between sinners and the limitless sufferings of hell
Is the time of just the inhalation and exhalation of a breath.
Having heard of these, who is not fearful
In one thousand ways? Someone as tough as a vajra.

Q94. How close are sinners to the limitless sufferings of hell?
a) As close as the blink of an eye
b) As close as the setting of the sun
c) As close as the time of just one inhalation and exhalation of a breath
d) As close as falling asleep
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.83
VERSE TEXT:
[1.83] Between sinners and the limitless sufferings of hell
Is the time of just the inhalation and exhalation of a breath.
Having heard of these, who is not fearful
In one thousand ways? Someone as tough as a vajra.

Q95. If merely seeing depictions of the hells or hearing about them produces fear, what does the text say about the actual experience?
a) The actual experience is said to be beyond all imagination
b) The actual experience lasts only a moment but feels like eternity
c) The actual experience can be avoided through confession
d) The actual experience of the unbearable full ripening is incomparably worse
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.84
VERSE TEXT:
[1.84] If seeing depictions, hearing,
Recalling, reading and also fashioned images of the hells
Produce fear, what can one say of the actual experience
Of the unbearable full ripening?

Q96. What does the text say is the foremost happiness among all happiness?
a) The happiness of meditative absorption
b) The exhaustion of craving
c) The happiness of being reborn in the god realms
d) The happiness of attaining great wealth and power
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.85
VERSE TEXT:
[1.85] Just as among all happiness, the exhaustion of craving
Creates the foremost happiness,
So among all sufferings,
The suffering of the incessant torment hell is the most unbearable.

Q97. What is the most unbearable among all sufferings?
a) The suffering of the incessant torment hell
b) The suffering of separation from loved ones
c) The suffering of the animal realm
d) The suffering of old age and death
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.85
VERSE TEXT:
[1.85] Just as among all happiness, the exhaustion of craving
Creates the foremost happiness,
So among all sufferings,
The suffering of the incessant torment hell is the most unbearable.

Q98. The text says that even the lesser sufferings of hell cannot be compared to what experience in this world?
a) Being tortured by enemies for an entire lifetime
b) The worst famine or plague ever experienced by humankind
c) Being burned alive at the stake
d) Suffering very violent thrusts by three hundred lances in a single day
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.86
VERSE TEXT:
[1.86] Here, who, in a single day, would suffer
Very violent thrusts by three hundred lances?
Yet even the lesser sufferings of hell
Cannot be compared to that. They do not approach even a fraction.

Q99. For how long must one experience the sufferings of hell?
a) For exactly one hundred million years and no more
b) For seven lifetimes of suffering
c) Until one's negative karma is completely exhausted
d) Until a Buddha comes to liberate the hell beings
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.87
VERSE TEXT:
[1.87] In that way, although extremely unbearable sufferings
Will be experienced for a hundred million years,
Still, for as long as the non-virtues have not been exhausted,
They cannot leave that life.

Q100. What are the seeds of the fruitions experienced in hell?
a) The disturbing emotions of desire, anger and ignorance
b) The negative actions of body, speech and mind
c) The evil wishes made in past lives
d) Disrespect shown to spiritual teachers
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.88
VERSE TEXT:
[1.88] The seeds of these fruitions of non-virtue
Are the negative actions of body, speech and mind.
How can you be without even an atom of these?
You must energetically persevere in just that.

Q101. What are the various sufferings of animals described in the text?
a) Hunger, thirst, cold and heat
b) Ignorance, fear and confusion
c) Wandering without shelter and being hunted
d) Being killed, tethered, struck, and eating one another
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.89
VERSE TEXT:
[1.89] Also, in the realm of animals, there are
Various sufferings such as being killed, tethered and struck.
For those who have abandoned true virtue which brings pacification
Eating one another is utterly unbearable.

Q102. For what reasons are some animals killed?
a) For their pearls, wool, bone, flesh or hide
b) For sport and entertainment
c) To offer as sacrifices to the gods
d) Because they are feared by human beings
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.90
VERSE TEXT:
[1.90] Some, in ignorance, will be killed
For the sake of their pearls, wool, bone, flesh or hide.
Powerless, they are kicked by others, hit, whipped,
Pierced by iron hooks and bound into service.

Q103. What creates the constant sufferings of pretas?
a) Their impoverishment — hunger, thirst, cold, heat, weariness and fear
b) Their jealousy and hatred of others
c) Their attachment to their former lives
d) Their inability to see or hear the dharma
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.91
VERSE TEXT:
[1.91] For pretas, the constant sufferings
Created by their impoverishment are unabated.
Those created by hunger, thirst, cold, heat, weariness and fear
Make their lives utterly unbearable.

Q104. How are some pretas' bodies described in terms of the disproportion between mouth and stomach?
a) Mouths as wide as caves but stomachs that cannot hold food
b) Mouths sealed shut while their stomachs burn with hunger
c) Mouths that can only consume liquids while their stomachs demand solid food
d) Mouths as small as the eye of a needle and stomachs the size of mountains
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.92
VERSE TEXT:
[1.92] Some have mouths as small as the eye of a needle
And stomachs the size of mountains. Tormented by hunger,
They do not have the ability
To find even a discarded string of filth.

Q105. What happens when food drops into the mouth of certain pretas who have flaming mouths?
a) The food turns to ash before they can swallow it
b) They eat sand as the food enters their mouth of flames
c) The food multiplies their hunger a thousandfold
d) The food transforms into poison
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.93
VERSE TEXT:
[1.93] Some have bodies of bone and skin and are naked.
They are like the dried top of a palmyra.
Some have flaming mouths by night, and
As food drops into their mouth of flames, they eat sand.

Q106. What extraordinary reversal of seasons do pretas experience?
a) Spring brings blizzards and autumn brings scorching heat
b) Even the moon is hot in summertime and even the sun is cold in winter
c) Day becomes night and night becomes day
d) The rains bring drought and the dry season brings floods
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.95
VERSE TEXT:
[1.95] For them, in the summertime,
Even the moon is hot and in winter, even the sun is cold.
Trees will bear no fruit. By their
Just looking upon them, even rivers will dry up.

Q107. What does the text say is the cause of the manifold sufferings of the pretas?
a) Their previous practice of wrong meditation
b) The cruelty of the gods who banished them
c) The avarice and meanness of people
d) Their disrespect for spiritual teachers in past lives
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.97
VERSE TEXT:
[1.97] That being so, why do the pretas
Receive the one taste of manifold sufferings?
Its cause is the avarice of people;
Meanness is ignoble as the Buddha has said.

Q108. Why will superior people not crave for higher states, even though there is great bliss there?
a) Because the higher states are merely illusions
b) Because the bliss of the higher states is impure
c) Because the sufferings of death and transmigration from them are greater
d) Because Buddhas do not dwell in the higher states
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.98
VERSE TEXT:
[1.98] In the higher states, although there is great bliss,
The sufferings of death and transmigration are greater.
Having considered this, superior people
Will not crave for higher states which will be exhausted.

Q109. What are the five portents that signal a god's approaching death?
a) Loss of powers, dimming of light, weakening of voice, fading of memory and loss of companions
b) Wings break, crown tarnishes, throne crumbles, palace fades, attendants vanish
c) Eyes grow dim, ears fail, taste is lost, touch becomes painful, fragrance turns to stench
d) Body's hue becomes repulsive, unhappy on one's seat, garlands wither, clothes become stained, perspiration arises
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.99, 1.100
VERSE TEXT:
[1.99] The body's hue becomes repulsive.
One is unhappy on one's seat. The garlands of flowers wither.
One's clothes become stained. On the body,
Perspiration arises when previously it had not.
[1.100] These five portents, signifying the summons to die and transmigrate from higher states,
Arise for the gods who abide in their heavens.
They are similar to those indications signifying death
When men on earth are summoned to die.

Q110. Where do gods go when there is no longer any remnant of virtue?
a) They are reborn as humans to accumulate more merit
b) They enter a state of deep sleep for aeons
c) Helpless, they inhabit the animal, preta and hell realms
d) They are absorbed into the body of Brahmā
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.101
VERSE TEXT:
[1.101] For transmigrators from the worlds of the gods
When there is no longer any remnant of virtue,
Then, helpless, they will inhabit the animal, preta
And hell realms, as appropriate.

Q111. Why do the asuras have great suffering of mind?
a) Because they cannot stop fighting among themselves
b) Because they remember their previous lives as gods
c) Because they are envious of the happiness of human beings
d) Because by nature they hate the splendour of the gods
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.102
VERSE TEXT:
[1.102] Also, in the asuras, because by nature
They hate the splendour of the gods, they have great suffering of mind.
Although they have intelligence, by the
Obscurations of their kind, there is no opportunity for seeing the truth.

Q112. Why is there no opportunity for asuras to see the truth, despite their intelligence?
a) Because they are too distracted by their wars with the gods
b) Because they are forbidden from hearing the dharma
c) Because of the obscurations of their kind
d) Because their realm lacks any Buddhist teachers
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.102
VERSE TEXT:
[1.102] Also, in the asuras, because by nature
They hate the splendour of the gods, they have great suffering of mind.
Although they have intelligence, by the
Obscurations of their kind, there is no opportunity for seeing the truth.

Q113. The text says that none of the six realms — gods, men, hell beings, pretas, animals, or asuras — are good rebirths. What analogy does it use for the urgency of striving for liberation?
a) Like someone whose head or clothes have accidentally caught fire
b) Like a person drowning who must swim to shore immediately
c) Like a prisoner who has found the gate of escape temporarily open
d) Like a traveller racing to reach shelter before a great storm
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.104
VERSE TEXT:
[1.104] Should head or clothes accidentally catch fire,
Even while proceeding in extinguishing them,
One should strive towards not taking rebirth.
There is no necessity more pressing than that.

Q114. What three qualities lead to a state with no ageing, no death and no exhaustion?
a) Pure moral conduct, absorption and wisdom
b) Faith, devotion and renunciation
c) Hearing, contemplation and meditation
d) Giving, patience and effort
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.105
VERSE TEXT:
[1.105] Pure moral conduct, absorption and wisdom
Transcend sorrow, pacify and discipline—a stainless
State with no ageing, no death and no exhaustion.
Attainment is devoid of earth, water, wind, sun and moon.

Q115. What are the seven branches of enlightenment?
a) Faith, morality, giving, learning, self-respect, shame and wisdom
b) Right view, right intention, right speech, right action, right livelihood, right effort and right mindfulness
c) Giving, morality, patience, effort, concentration, wisdom and skilful means
d) Mindfulness, full discrimination of phenomena, perseverance, joy, higher discipline, concentration and equanimity
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.106
VERSE TEXT:
[1.106] Mindfulness, full discrimination of phenomena, perseverance,
Joy, higher discipline, concentration
And equanimity are the seven branches of enlightenment.
They accumulate virtues which bring the attainment of nirvana.

Q116. What does the text say about the relationship between wisdom and concentration?
a) Wisdom always precedes concentration on the path
b) Concentration is more important than wisdom for liberation
c) Without wisdom there is no concentration, and without concentration there is no wisdom
d) Wisdom and concentration are ultimately the same thing
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.107
VERSE TEXT:
[1.107] Without wisdom, there is no concentration.
Yet without concentration, there is no wisdom.
Those who have both of these
Render the ocean of existence as a hoof-print.

Q117. What happens when one possesses both wisdom and concentration?
a) One attains the first bhūmi of the bodhisattva path
b) One is reborn in a pure land of the Buddhas
c) One renders the ocean of existence as a hoof-print
d) One immediately attains the state of an arhat
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.107
VERSE TEXT:
[1.107] Without wisdom, there is no concentration.
Yet without concentration, there is no wisdom.
Those who have both of these
Render the ocean of existence as a hoof-print.

Q118. Who taught the fourteen indeterminates, and why are they not to be contemplated?
a) Maitreya taught them, and they are not to be contemplated because they lead to attachment
b) Nāgārjuna taught them, and they are not to be contemplated because they are beyond human understanding
c) The Kinsman of the Sun taught them, and they are not to be contemplated because they do not pacify the mind
d) Ānanda taught them, and they are not to be contemplated because they create doubts
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.108
VERSE TEXT:
[1.108] Fourteen indeterminates in the world
Were taught by the Kinsman of the Sun.
Why are they not to be contemplated?
They do not pacify the mind.

Q119. What is the correct sequence of the first five links of dependent origination as taught in the text?
a) Birth, ageing, death, sorrow and lamentation
b) Craving, clinging, becoming, birth and suffering
c) Unawareness, actions, consciousness, naming and form, and the six sense bases
d) Contact, feelings, craving, clinging and becoming
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.109
VERSE TEXT:
[1.109] From unawareness come actions, from which
Comes consciousness, from which naming and form completely arise.
From those come the six sense bases, from which
Contact fully arises, as the Sage has taught.

Q120. From what does craving arise in the chain of dependent origination?
a) From feelings
b) From contact
c) From the six sense bases
d) From clinging
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.110
VERSE TEXT:
[1.110] From contact, feelings fully arise.
On the basis of feelings arises craving.
From craving comes clinging,
From which there is becoming, and from becoming there is birth.

Q121. What will cease all of the sufferings that arise from birth — affliction, sickness, ageing, deprivation, death and fear?
a) Meditation on emptiness
b) The cessation of birth
c) The accumulation of vast merit
d) Taking refuge in the three jewels
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.111
VERSE TEXT:
[1.111] When there is birth, there is affliction, sickness, ageing,
Deprivation, death, fear and so forth.
The extremely great heap of these sufferings will arise.
The cessation of birth will cease all of these.

Q122. What does the text say about whoever perfectly sees dependent origination?
a) They will become a universal monarch
b) Since they fathom the reality of Buddha, they see the supreme knowable
c) They will be reborn in the highest god realm
d) They will immediately enter nirvāṇa
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.112
VERSE TEXT:
[1.112] This arising of dependent origination, the precious and
Profound treasure of the teachings of the Conqueror,
Whoever perfectly sees it,
Since he fathoms the reality of Buddha, he sees the supreme knowable.

Q123. What are the eight branches of the noble path?
a) Perfect view, livelihood, effort, mindfulness, concentration, speech, action and perfect understanding
b) Faith, energy, mindfulness, concentration, wisdom, morality, giving and patience
c) Right view, right understanding, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness and right concentration
d) Giving, morality, patience, effort, absorption, wisdom, skilful means and aspiration
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.113
VERSE TEXT:
[1.113] Perfect view, livelihood, effort,
Mindfulness, concentration, speech, action
And perfect understanding are the eight branches of the path.
Cultivate these in order to bring about pacification.

Q124. How does the text summarise the Four Noble Truths?
a) Life is pain; desire causes pain; pain can end; the way is the tenfold path
b) Birth is suffering; craving is its vast source; ceasing these is liberation; the eightfold noble path is the way to attain that
c) Existence is unsatisfactory; ignorance is the cause; nirvāṇa is the goal; meditation is the only method
d) All is impermanent; attachment is the root; letting go is freedom; the middle way leads there
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.114
VERSE TEXT:
[1.114] This birth is suffering; 'craving' and its agent
Are the vast sources of that.
Ceasing these is indeed liberation.
Proceeding to attain that is indeed the eightfold noble path.

Q125. What does the text say about householders living in the lap of luxury?
a) They cannot possibly attain liberation
b) They must renounce everything before they can practise
c) Their wealth makes them better candidates for the bodhisattva path
d) Even they will cross over the river of the disturbing emotions by understanding
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.115
VERSE TEXT:
[1.115] Since that is indeed so, one must always endeavour
In order to see the Four Truths of a noble one.
Even householders living in the lap of luxury
Will cross over the river of the disturbing emotions by understanding.

Q126. Where did those who directly perceived the dharma come from?
a) They descended from the heavens
b) They emerged from the earth like crops
c) They were formerly ordinary people subject to disturbing emotions
d) They were emanations of the Buddhas
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.116
VERSE TEXT:
[1.116] Those who directly perceived the dharma
Certainly did not descend from the heavens.
They did not emerge from the earth like crops.
They were formerly ordinary people subject to disturbing emotions.

Q127. What did the Bhagavān say is the root of the dharma?
a) Compassion
b) Mind
c) Wisdom
d) Moral discipline
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.117
VERSE TEXT:
[1.117] Fearless one, you have made many requests.
These beneficial instructions have real meaning.
You must make tame your mind. The Bhagavan said
That mind is the root of the dharma.

Q128. The text acknowledges that these teachings are difficult even for monks in retreat. What consolation does it offer?
a) The merit of merely hearing these teachings guarantees a good rebirth
b) By practising even one of these, one's life will have meaning
c) The Buddhas will assist those who try, even if they fail
d) Future lifetimes will provide more opportunities to practise
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.118
VERSE TEXT:
[1.118] Why are these teachings for you,
When even for monks in retreat, they are difficult to do?
Yet by relying on qualities of the essence of practising
Even one of these, one's life will have meaning.

Q129. What three activities does the text recommend in its dedication verses?
a) Study, debate and compose
b) Rejoice in others' virtue, dedicate one's own good conduct, and aspire to attain buddhahood
c) Worship, confess and pray
d) Meditate, teach and establish monasteries
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.119
VERSE TEXT:
[1.119] Having rejoiced in all the virtue of all and
Completely dedicated one's own good conduct of the three kinds
In order to attain buddhahood itself,
Then, by this heap of virtue,

Q130. Through the power of which bodhisattva does Nāgārjuna aspire that the king will care for many stricken beings?
a) Mañjuśrī
b) Avalokiteśvara
c) Vajrapāṇi
d) Maitreya
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.120
VERSE TEXT:
[1.120] In innumerable births in the worlds of gods and men,
You will master all yogas
And then care for many stricken beings
By acting with the power of the Noble Avalokitesvara.

Q131. What Buddha does Nāgārjuna aspire the king will become like?
a) Śākyamuni
b) Amitābha
c) Vairocana
d) Akṣobhya
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.121
VERSE TEXT:
[1.121] Having arisen, sickness and ageing, desire and hatred
Are dispelled. In buddhafields, as a bhagavan,
A protector of the world, like Amitabha,
One will have limitless life.

Q132. For whom was this letter composed?
a) As a gift for a friend, King Gautamīputra
b) For the monks of Nālandā monastery
c) For the Buddha's son, Rāhula
d) For all sentient beings of the degenerate age
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.124 (colophon)
VERSE TEXT:
This completes The Letter to a Friend, composed as a gift for a friend, King Gautamiputra, by the noble Acharya Nagarjuna.

Q133. What four things does the text say food should NOT be eaten for?
a) For pleasure, for socialising, for showing off and for hoarding
b) To be full, out of pride, for vanity, or for pleasure
c) Out of greed, out of anger, out of ignorance, or out of desire
d) For entertainment, for competition, for reward, or for habit
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.38
VERSE TEXT:
[1.38] With the understanding that food is like medicine,
Approach it without desire or hatred;
Not to be full, not out of pride
And not for vanity, but only for maintaining the body.

Q134. In the analogy of the four types of persons, what does 'darkness destined for darkness' mean?
a) One who is evil and becomes even more evil
b) One who is ignorant and remains ignorant
c) All of the above are implied by the analogy
d) One who starts in a bad state and continues to worsen
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.19
VERSE TEXT:
[1.19] Light destined for light, darkness
Destined for darkness, light destined for darkness
And darkness destined for light:
Such are the four persons; be as the first of these.

Q135. According to the text, what should one who has obtained the eight attributes of leisure do?
a) Rest content in one's good fortune
b) Teach the dharma to as many people as possible
c) Build monasteries and support the sangha
d) Make exertion in order to prevent rebirth
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.64
VERSE TEXT:
[1.64] A long-lived god: any one of these
Is called 'rebirth'. Having parted from those
Eight disadvantages without opportunity, one has acquired opportunity.
Therefore, make exertion in order to prevent rebirth.

Q136. What does the text say about the body's ultimate fate?
a) It becomes pure through practice and meditation
b) It is transformed into a body of light at the time of death
c) It is preserved in the memories of those who knew the person
d) It ends up as ashen, desiccated, putrefied or befouled — its nature is to disintegrate
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.56
VERSE TEXT:
[1.56] The body ends up as ashen, desiccated, putrefied,
Or ultimately befouled. It is without essence.
It will completely decay, crumble or decompose.
Know that its nature is to disintegrate.

Q137. The text describes resentment using a specific quotation. What are the four complaints mentioned?
a) 'I was abused by him, struck by him, defeated by him. He stole my property.'
b) 'He ignored me, insulted me, humiliated me. He destroyed my reputation.'
c) 'He betrayed me, abandoned me, deceived me. He took what was mine.'
d) 'I was harmed by him, cursed by him, imprisoned by him. He ruined my family.'
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.16
VERSE TEXT:
[1.16] 'I was abused by him, struck by him, defeated by him.
He stole my property.'
Harbouring such resentment leads to trouble.
One who gives up resentment sleeps happily.

Q138. How many trainings are included in the three superior trainings of moral discipline, wisdom and contemplation?
a) Eighty-four thousand
b) Exactly two hundred and fifty-three
c) Thirty-seven
d) More than one hundred and fifty
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.53
VERSE TEXT:
[1.53] In superior moral discipline, superior wisdom
And superior contemplation, one must constantly train.
More than one hundred and fifty trainings
Are truly included in these three.

Q139. What does the text say would happen if one could count one's mothers using beads the size of juniper seeds?
a) The beads would fill all the oceans of the world
b) They would reach from the earth to the heavens
c) They would cover more space than the earth
d) They would be more numerous than atoms in the universe
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.68
VERSE TEXT:
[1.68] The heap of each person's own bones
Is equal to Mount Meru and surpasses it.
If one could count one's mothers with beads the size of
Juniper seeds, they would cover more space than the earth.

Q140. After being a universal emperor in saṃsāra, what does one become?
a) A beggar on the streets
b) The servant of a servant
c) A wandering ascetic
d) A humble farmer
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.69
VERSE TEXT:
[1.69] Having been Indra, worthy of veneration by the world,
One will again fall down to the earth by the power of actions.
Having been a universal emperor,
One will become the servant of a servant in samsara.

Q141. How long do some pretas who are firmly bound by the leash of karma survive?
a) Five hundred years
b) Fifteen thousand years
c) One thousand years
d) Five thousand years
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.96
VERSE TEXT:
[1.96] They will have unimpeded suffering.
Some creatures who are firmly bound by
The leash of the karma of evil conduct
Will not die for fifteen thousand years.

Q142. What does the text compare to the moral discipline of the arhats?
a) The ten precepts of the novice monks
b) The bodhisattva vows
c) The vinaya rules of the monastic community
d) The eight limbs of the uposatha
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.11
VERSE TEXT:
[1.11] Possessing these eight limbs in emulation of
The moral discipline of the arhats,
The uposatha bestows the beautiful form
Of a desire realm god upon men and women.

Q143. Which of the following distractions does the text list among the six bad pursuits?
a) Nocturnal wandering
b) Excessive study and debate
c) Visiting temples at improper times
d) Speaking with members of the opposite sex
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.33
VERSE TEXT:
[1.33] Gambling, attending gatherings,
Laziness, reliance on sinful friends,
Alcohol and nocturnal wandering are bad pursuits
Which will damage one's reputation. Abandon these six.

Q144. What type of thoughts should be like drawings on stone?
a) Thoughts that desire dharma, so they endure
b) Disturbing emotions, so they can be examined closely
c) Angry thoughts, so they can be clearly seen and released
d) Memories of past lives, so they remain vivid
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.17
VERSE TEXT:
[1.17] Recognize thoughts to be like
Drawings made on water, earth or stone.
The first of these is best for those with disturbing emotions
And the last for those who desire dharma.

Q145. The text states that the attainment described in verse 105 is devoid of certain elements. Which are they?
a) Desire, anger, ignorance, pride and jealousy
b) Earth, water, wind, sun and moon
c) Birth, ageing, sickness, death and rebirth
d) Form, feeling, perception, formation and consciousness
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.105
VERSE TEXT:
[1.105] Pure moral conduct, absorption and wisdom
Transcend sorrow, pacify and discipline—a stainless
State with no ageing, no death and no exhaustion.
Attainment is devoid of earth, water, wind, sun and moon.

Q146. What does the text say about someone whose wife is like an executioner?
a) He should try to reform her through patience
b) He should avoid such a wife
c) He should honour her like a familial deity
d) He should practise meditation to overcome his aversion
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.36
VERSE TEXT:
[1.36] One whose character relates to oneself as an enemy like an executioner;
One who disrespects her husband like a great lady;
One who steals even small things like a thief;
One should avoid these three types of wife.

Q147. What is the text's advice regarding alcohol?
a) It may be consumed in moderation
b) It should be offered to the gods but not consumed
c) Refrain from alcohol
d) It is permitted on festival days only
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.5
VERSE TEXT:
[1.5] Always practise the ten paths of virtuous deeds
Through body, speech and mind.
Refrain from alcohol and likewise
Thoroughly delight in a virtuous livelihood.

Q148. How should a good wife be honoured?
a) Like a familial deity
b) With gifts of gold and jewellery
c) With public praise and recognition
d) By providing her with servants and luxuries
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.37
VERSE TEXT:
[1.37] One who is harmonious like a sister,
Caring about one like a dear friend,
Wishing to benefit one like a mother and helping one
Like an assistant, should be honoured like a familial deity.

Q149. What are the four comparisons used for a good wife?
a) A queen, a goddess, a teacher and a healer
b) A sister, a dear friend, a mother and an assistant
c) A flower, a jewel, a lamp and a river
d) A lioness, an elephant, a swan and a dove
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.37
VERSE TEXT:
[1.37] One who is harmonious like a sister,
Caring about one like a dear friend,
Wishing to benefit one like a mother and helping one
Like an assistant, should be honoured like a familial deity.

Q150. In the discussion of the body's impurity, how many doors are mentioned from which impurities issue?
a) Nine
b) Five
c) Seven
d) Twelve
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.25
VERSE TEXT:
[1.25] Look upon the body of a young maiden on its own to be foul-smelling,
With impurities issuing from the nine doors,
Like a vessel of all impurities, difficult to satisfy,
Covered with skin and with jewellery on the outside.

Q151. What recipients are specifically named for the practice of giving?
a) Kings, generals, merchants and farmers
b) Children, the elderly, the sick and the dying
c) Bhikṣus, brahmins, the poor and friends
d) Monasteries, temples, shrines and stupas
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.6
VERSE TEXT:
[1.6] Knowing that wealth is unstable and devoid of essence,
Rightly bestow gifts upon bhikshus, brahmins,
The poor and friends. For the next life
There is no better friend than transcendent giving.

Q152. What comparison does the text make between lower pretas and a palmyra tree?
a) Pretas are as tall and thin as a palmyra tree
b) Pretas cluster together like fruit on a palmyra tree
c) Some pretas have bodies of bone and skin and are like the dried top of a palmyra
d) Pretas wander like leaves blown from a palmyra tree
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.93
VERSE TEXT:
[1.93] Some have bodies of bone and skin and are naked.
They are like the dried top of a palmyra.
Some have flaming mouths by night, and
As food drops into their mouth of flames, they eat sand.

Q153. The text says that worldlings are fettered in the prison of saṃsāra. By what are they fettered?
a) By iron chains of desire
b) By the chains of ignorance and delusion
c) By the ropes of attachment and aversion
d) By the bonds of the five aggregates
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.23
VERSE TEXT:
[1.23] Desires produce destruction.
Since the Lord of Conquerors declared those to be like kimbu fruits,
Abandon them. Worldlings are fettered
In the prison of samsara by such iron chains.

Q154. What does the text say about one who has contentment but no riches?
a) They will be pitied by others
b) They will have true wealth
c) They still lack true happiness
d) They should still strive for material comfort
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.34
VERSE TEXT:
[1.34] Contentment is the most excellent amongst all riches,
As the teacher of gods and men has taught.
Always have contentment. If one has contentment,
Even without riches one will have true wealth.

Q155. What four things are described as the true nature of saṃsāric existence in the summary verse?
a) Suffering, the cause of suffering, cessation and the path
b) Impermanent, devoid of self, without a refuge, without a protector and without a home
c) Birth, ageing, sickness and death
d) Empty, signless, wishless and unconditioned
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.58
VERSE TEXT:
[1.58] Accordingly, all these are impermanent, devoid of self,
Without a refuge, without a protector and without a home.
Because of that, samsara is like the pithless plantain tree.
Excellent one, take this to heart.

Q156. What do some lower pretas eat when they cannot find even filth?
a) They consume each other's blood and pus
b) They smash each other's faces and take the pus from matured goitres on their necks
c) They gnaw on their own limbs in desperation
d) They eat rocks and dirt
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.94
VERSE TEXT:
[1.94] Certain lower types cannot even acquire
Filth such as pus, excrement or blood, so
They smash each other's faces and take
The pus from the matured goitres on their necks.

Q157. In the context of hell, some beings are cooked. In what are they cooked?
a) In great vats made of iron, like balls of rice
b) In cauldrons of boiling oil
c) In furnaces of burning coal
d) In pools of molten lava
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.82
VERSE TEXT:
[1.82] Some are continually ablaze in a mass
Of burning embers and their mouths are agape.
Some are thrust head first into
Great vats made of iron and cooked like balls of rice.

Q158. What does the text say is inappropriate to follow?
a) The instructions of one's parents if they are non-Buddhists
b) The negative morality of outsiders, such as those who teach harmful religions
c) The advice of scholars who have not attained realisation
d) The customs of foreign lands that differ from one's own
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.30
VERSE TEXT:
[1.30] You should not commit sins for the sake of
Brahmins, monks, gods, guests,
Parents, children, queens or entourage.
There is no one to share their full maturation in hell.

Q159. How does the text describe wealth?
a) As a blessing that should be accumulated for future lives
b) As a test of one's moral character
c) As something neutral that depends on how it is used
d) As unstable and devoid of essence
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.6
VERSE TEXT:
[1.6] Knowing that wealth is unstable and devoid of essence,
Rightly bestow gifts upon bhikshus, brahmins,
The poor and friends. For the next life
There is no better friend than transcendent giving.

Q160. What three types of speech does the text describe?
a) Wise, foolish and ordinary
b) True, false and ambiguous
c) Gentle, firm and harsh
d) Pleasant, truthful and false
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.18
VERSE TEXT:
[1.18] The Conqueror taught that there are three kinds
Of speech possessed by people—pleasant, truthful
And false—which resemble
Honey, flowers and excrement. Abandon the last of these.

Q161. What does the text say should be done so that even sleep will not be fruitless?
a) Recite mantras continuously while falling asleep
b) Sleep mindfully in the middle period of the night
c) Visualise the Buddha while sleeping
d) Sleep for no more than four hours
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.39
VERSE TEXT:
[1.39] Lord of reason, recite until the end of the day
And in the early and later parts of the night.
Then, so that even sleep will not be fruitless,
Sleep mindfully in the middle period.

Q162. What happens to rivers when pretas merely look upon them?
a) The rivers become polluted with filth
b) The rivers overflow and cause floods
c) The rivers turn to blood
d) The rivers dry up
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.95
VERSE TEXT:
[1.95] For them, in the summertime,
Even the moon is hot and in winter, even the sun is cold.
Trees will bear no fruit. By their
Just looking upon them, even rivers will dry up.

Q163. In the text's dedication, what does Nāgārjuna aspire the king will master in innumerable births?
a) All yogas
b) All the scriptures and commentaries
c) All the magical powers of the Buddhas
d) All the languages of the world
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.120
VERSE TEXT:
[1.120] In innumerable births in the worlds of gods and men,
You will master all yogas
And then care for many stricken beings
By acting with the power of the Noble Avalokitesvara.

Q164. What analogy does the text use for sinful deeds that do not harm immediately?
a) They are like a slow-acting poison
b) They are like a seed that takes time to sprout
c) They are like an arrow that has been shot into the air
d) They will not harm you immediately as would a weapon
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.31
VERSE TEXT:
[1.31] Though some sinful deeds performed
Will not harm you immediately as would a weapon,
When the time of death comes,
The results from sinful actions will be clear.

Q165. According to the text, how should one regard another man's wife depending on her age?
a) As a teacher, a student or a peer
b) As one's mother, daughter or sister
c) As a goddess, a queen or a servant
d) As a stranger to be completely avoided
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.21
VERSE TEXT:
[1.21] Do not gaze upon another's wife;
When you see her, think of her according to her age as your mother, daughter
Or sister. If desire persists,
Meditate on her actual impurity.

Q166. Which god realms does one attain equal status with through the four absorptions?
a) The six desire realm heavens
b) The thirty-three gods of Trāyastriṃśa
c) Tuṣita, Nirmāṇarati, Paranirmitavaśavartin and Brahmā
d) Brahmā, Clear Light, Flourishing Virtue and Great Fruition
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.41
VERSE TEXT:
[1.41] Sensual pleasure, joy and bliss, and suffering
Are completely abandoned through the four absorptions, by which four,
An equal status to that of the Brahma, Clear Light,
Flourishing Virtue And Great Fruition gods will be obtained.

Q167. What does the text say one should have revulsion for?
a) Sensual pleasures
b) The human body and all physical existence
c) Worldly fame and recognition
d) All conditioned phenomena
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.22
VERSE TEXT:
[1.22] Protect the vacillating mind as you would learning, similar to a child,
As treasure or like life itself.
Have revulsion for sensual pleasures which are like
A snake, poison, a weapon, an enemy or fire.

Q168. What does the text say about pride regarding caste, form, learning, youth or great power?
a) Look upon conceit in these as enemies
b) Such pride is natural and should be accepted
c) Such pride should be channelled into virtuous activity
d) Such pride is only harmful when it leads to harming others
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.12
VERSE TEXT:
[1.12] Avarice, cunning, attachment, laziness,
Arrogance, desire, hatred and pride
Regarding one's caste, form, learning or youth, or
Great power: look upon conceit in these as enemies.

Q169. The text speaks of 'the threefold lamp'. What is the alternative to taking up this light?
a) Remaining in the cycle of saṃsāric suffering
b) Entering alone into an endless darkness untouched by the sun or moon
c) Being reborn as an animal for countless aeons
d) Falling into the incessant torment hell
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.76
VERSE TEXT:
[1.76] Accordingly, such faults indeed exist. Now there is merit;
Take up the light of the threefold lamp,
Or you will enter alone into an endless darkness
Which is untouched by the sun or moon.

Q170. What does the text mean by saying that recognition of ordinary riches should be as meaningless?
a) That material wealth leads inevitably to sin
b) That all wealth should be immediately given away
c) That only spiritual attainments have any real worth
d) That ordinary riches pale in comparison to the seven noble riches of faith, morality, etc.
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.32
VERSE TEXT:
[1.32] Faith, morality, giving, flawless learning,
Self-respect, shame and
Wisdom are the seven riches as the Sage has well said.
Recognize other ordinary riches to be meaningless.

Q171. What does the text say about those with few desires?
a) They are naturally virtuous
b) They are closer to liberation
c) They will not have many sufferings
d) They are respected by the gods
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.35
VERSE TEXT:
[1.35] Gracious one, sufferings accord with the number
Of possessions one has. Those with few desires will not have many.
The more heads the naga lords have,
The more sufferings these will bring.

Q172. What does the text say about someone who commits negative actions of body, speech and mind?
a) They can be purified through ritual alone
b) Their actions are the seeds of the fruitions of non-virtue experienced in hell
c) They will only experience results in this life
d) Their karma can be transferred to others through prayer
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.88
VERSE TEXT:
[1.88] The seeds of these fruitions of non-virtue
Are the negative actions of body, speech and mind.
How can you be without even an atom of these?
You must energetically persevere in just that.

Q173. What simile describes false speech?
a) Thorns
b) Mud
c) Excrement
d) Venom
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.18
VERSE TEXT:
[1.18] The Conqueror taught that there are three kinds
Of speech possessed by people—pleasant, truthful
And false—which resemble
Honey, flowers and excrement. Abandon the last of these.

Q174. What specific numerical comparison does the text use for the suffering of hell versus suffering in this world?
a) One hundred stab wounds per day
b) A thousand cuts over a year
c) Ten thousand blows in an instant
d) Three hundred lances in a single day
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.86
VERSE TEXT:
[1.86] Here, who, in a single day, would suffer
Very violent thrusts by three hundred lances?
Yet even the lesser sufferings of hell
Cannot be compared to that. They do not approach even a fraction.

Q175. How does the text describe the state of nirvāṇa?
a) A realm of eternal bliss and heavenly music
b) Complete non-existence and annihilation of the person
c) Union with a supreme creator deity
d) Transcending sorrow — a stainless state with no ageing, no death and no exhaustion
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.105
VERSE TEXT:
[1.105] Pure moral conduct, absorption and wisdom
Transcend sorrow, pacify and discipline—a stainless
State with no ageing, no death and no exhaustion.
Attainment is devoid of earth, water, wind, sun and moon.

Q176. What does the text say about the relationship between concern and virtue?
a) Concern naturally produces virtue without any effort
b) In order to increase virtue, with devotion always practise concern
c) Virtue leads to concern, which leads to wisdom
d) Concern and virtue are identical in their nature
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.13
VERSE TEXT:
[1.13] The Sage has said that concern is the source of nectar
And unconcern is the source of death.
Hence in order to increase your virtue,
With devotion always practise concern.

Q177. What beings suffer from being bitten by parasites, insects, flesh flies, wasps and mosquitoes?
a) Animals in tropical forests
b) Pretas in the realm of hungry ghosts
c) Beings in the neighbouring hells
d) Humans who have committed sins
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.81
VERSE TEXT:
[1.81] Some, as they are bitten by many kinds of parasites and insects,
And by ten thousand flesh flies, wasps and mosquitoes,
Undergo many unbearable wounds
As they are eaten, and they writhe in lamentation.

Q178. What does the text call dependent origination?
a) The highest meditation practice
b) The secret doctrine of the Buddha
c) The foundational analysis of the Abhidharma
d) The precious and profound treasure of the teachings of the Conqueror
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.112
VERSE TEXT:
[1.112] This arising of dependent origination, the precious and
Profound treasure of the teachings of the Conqueror,
Whoever perfectly sees it,
Since he fathoms the reality of Buddha, he sees the supreme knowable.

Q179. The text uses the phrase 'Kinsman of the Sun'. To whom does this refer?
a) Nāgārjuna
b) Maitreya
c) Indra
d) The Buddha
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.108
VERSE TEXT:
[1.108] Fourteen indeterminates in the world
Were taught by the Kinsman of the Sun.
Why are they not to be contemplated?
They do not pacify the mind.

Q180. What does the text call the king in the opening verse?
a) 'Lord of reason'
b) 'Knower of the world'
c) 'Virtuous and worthy one with intrinsic qualities'
d) 'Fearless one'
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.1
VERSE TEXT:
[1.1] O virtuous and worthy one with intrinsic qualities,
Merit arises from hearing the words of the Sugata.
Aspiring to this, it is appropriate that you
Should listen to these few noble verses that I have put together.

Q181. Which of the following is a form of address Nāgārjuna uses for the king in later verses?
a) 'O great warrior'
b) 'Lord of reason'
c) 'Protector of the earth'
d) 'Sun among kings'
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.39
VERSE TEXT:
[1.39] Lord of reason, recite until the end of the day
And in the early and later parts of the night.
Then, so that even sleep will not be fruitless,
Sleep mindfully in the middle period.

Q182. According to the text, how many links are there in the chain of dependent origination?
a) Eight
b) Twelve
c) Ten
d) Fourteen
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.109, 1.110, 1.111
VERSE TEXT:
[1.109] From unawareness come actions, from which
Comes consciousness, from which naming and form completely arise.
From those come the six sense bases, from which
Contact fully arises, as the Sage has taught.
[1.110] From contact, feelings fully arise.
On the basis of feelings arises craving.
From craving comes clinging,
From which there is becoming, and from becoming there is birth.
[1.111] When there is birth, there is affliction, sickness, ageing,
Deprivation, death, fear and so forth.
The extremely great heap of these sufferings will arise.
The cessation of birth will cease all of these.

Q183. In the chain of dependent origination, what arises from clinging?
a) Becoming
b) Craving
c) Birth
d) The six sense bases
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.110
VERSE TEXT:
[1.110] From contact, feelings fully arise.
On the basis of feelings arises craving.
From craving comes clinging,
From which there is becoming, and from becoming there is birth.

Q184. What does the text say is the meaning of the Sanskrit title 'Suhṛllekha'?
a) A friendly letter
b) A letter of wisdom
c) Advice to a king
d) Instructions for liberation
ANSWER: a
VERSE REF(S): 0.1 (title)
VERSE TEXT:
In the language of India, it is Suhrillekha. In Tibetan, it is bshes pa'i spring yig.

Q185. In the aspiration at the end, what three things will arise and what will spread throughout the god realms and over the earth?
a) Wisdom, moral discipline and giving — along with great, stainless fame
b) Peace, harmony and kindness
c) Compassion, devotion and realisation
d) Meditation, virtue and blessings
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.122
VERSE TEXT:
[1.122] Wisdom, moral discipline and giving will arise and great, stainless fame
Will spread throughout the god realms, the sky and over the earth.
Then, men on earth and gods in the heavens,
Only taking pleasure in the joys of the finest girls, will certainly be absolutely pacified.

Q186. What will the king attain according to the final aspiration?
a) Rebirth as a king even greater than before
b) Eternal life in the highest heaven
c) A transcendental state — a mere designation, pacification, unafraid, ageless and faultless
d) Omniscience equal to that of all Buddhas combined
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.123
VERSE TEXT:
[1.123] The fears of a multitude of sentient beings tormented by the disturbing emotions, birth
And death will be pacified, and through having become a lord of conquerors,
One will attain a state which is transcendental,
A mere designation, pacification, unafraid, ageless and faultless.

Q187. The text mentions that even some hell beings have their mouths agape. Why?
a) Because they are screaming in agony
b) Because they are trying to drink water but cannot swallow
c) Because they are forced to consume molten metal
d) Because they are continually ablaze in a mass of burning embers
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.82
VERSE TEXT:
[1.82] Some are continually ablaze in a mass
Of burning embers and their mouths are agape.
Some are thrust head first into
Great vats made of iron and cooked like balls of rice.

Q188. In the twelve links, what is the first link from which the entire chain proceeds?
a) Unawareness (ignorance)
b) Contact
c) Craving
d) Actions (formations)
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.109
VERSE TEXT:
[1.109] From unawareness come actions, from which
Comes consciousness, from which naming and form completely arise.
From those come the six sense bases, from which
Contact fully arises, as the Sage has taught.

Q189. How does the text describe the aggregates in relation to six false views of their origin?
a) They arose from the will of the gods and can only be dissolved by divine intervention
b) They were created by Brahmā and sustained by Viṣṇu
c) They did not come about through their own wishes, nor from time, nor intrinsic nature, nor their own essence, nor a creator god, nor without cause
d) They arose from the four elements and will return to them at death
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.50
VERSE TEXT:
[1.50] The aggregates did not come about through their own wishes, nor from time,
Nor from an intrinsic nature, nor from their own essence,
Nor from a creator god, nor without cause.
Understand they arise from ignorance, actions and craving.

Q190. What is the text's advice about how anger relates to patience?
a) Anger should be expressed and then released through patience
b) Anger is necessary for developing patience
c) Patience gradually transforms anger into compassion
d) You must give anger no opportunity to arise, since there is no austerity like patience
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.15
VERSE TEXT:
[1.15] Since there is no austerity like patience,
You must give anger no opportunity to arise.
By giving up anger, the stage of a non-returner
Will be attained. Thus the Buddha has said.

Q191. What does the text say will happen to animals who are powerless?
a) They are kicked, hit, whipped, pierced by iron hooks and bound into service
b) They will be reborn in better circumstances in the next life
c) They develop resilience and eventually escape their suffering
d) They accumulate merit through their suffering
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.90
VERSE TEXT:
[1.90] Some, in ignorance, will be killed
For the sake of their pearls, wool, bone, flesh or hide.
Powerless, they are kicked by others, hit, whipped,
Pierced by iron hooks and bound into service.

Q192. What does the text advise should be done with the three kinds of one's own good conduct?
a) They should be used to gain fame and honour
b) They should be kept secret and not spoken of to others
c) They should be offered to one's spiritual teacher
d) They should be completely dedicated in order to attain buddhahood
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.119
VERSE TEXT:
[1.119] Having rejoiced in all the virtue of all and
Completely dedicated one's own good conduct of the three kinds
In order to attain buddhahood itself,
Then, by this heap of virtue,

Q193. What does the text identify as the specific cause of the sufferings experienced by pretas?
a) The avarice and meanness of people
b) Their hatred and anger in past lives
c) Their wrong views about the nature of reality
d) Their failure to practise meditation
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.97
VERSE TEXT:
[1.97] That being so, why do the pretas
Receive the one taste of manifold sufferings?
Its cause is the avarice of people;
Meanness is ignoble as the Buddha has said.

Q194. How does the text describe the result of the path that includes pure moral conduct, absorption and wisdom?
a) Rebirth in a pure land with infinite beauty
b) A stainless state with no ageing, no death and no exhaustion
c) Becoming a world-monarch who rules with justice
d) Attaining supernatural powers over the elements
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.105
VERSE TEXT:
[1.105] Pure moral conduct, absorption and wisdom
Transcend sorrow, pacify and discipline—a stainless
State with no ageing, no death and no exhaustion.
Attainment is devoid of earth, water, wind, sun and moon.

Q195. What does the text say about people who lack both wisdom and morality, even if they have other qualities?
a) They may still attain liberation through faith alone
b) They will not be esteemed
c) They will be esteemed for their other qualities
d) They should focus on developing concentration first
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.28
VERSE TEXT:
[1.28] Although a person may possess caste, good appearance and learning,
He will not be esteemed if he lacks wisdom and morality.
However, one who possesses these two qualities is venerated,
Even if he lacks the other qualities.

Q196. According to the text, in what manner do those noble ones who directly perceived the dharma serve as encouragement?
a) They show that even the worst sinners can attain liberation
b) They were formerly ordinary people subject to disturbing emotions, not beings who descended from heavens or emerged from the earth
c) They demonstrate that liberation is reserved for those of noble birth
d) They prove that only monks can attain the highest realisations
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.116
VERSE TEXT:
[1.116] Those who directly perceived the dharma
Certainly did not descend from the heavens.
They did not emerge from the earth like crops.
They were formerly ordinary people subject to disturbing emotions.

Q197. What does the text say about striving for liberation while extinguishing a fire on one's head or clothes?
a) One should first extinguish the fire and then practise dharma
b) One should abandon all worldly concerns and focus only on dharma
c) The fire on one's head is a metaphor for the burning of the afflictions
d) Even while extinguishing them, one should strive towards not taking rebirth — there is no necessity more pressing
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.104
VERSE TEXT:
[1.104] Should head or clothes accidentally catch fire,
Even while proceeding in extinguishing them,
One should strive towards not taking rebirth.
There is no necessity more pressing than that.

Q198. What does the text say about the 'mistaken view of the body' as one of the three obstructions?
a) Together with grasping at moral discipline and asceticism as supreme, and doubts, it obstructs liberation
b) It means believing the body is permanent and beautiful
c) It refers to neglecting physical health
d) It means regarding the body as more important than the mind
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.51
VERSE TEXT:
[1.51] Grasping at moral discipline and asceticism as supreme,
The mistaken view of the body and doubts:
Know that always practising these three
Obstructs the door to the city of liberation.

Q199. The text says that through reliance on the conquerors, innumerable ones obtained what?
a) Complete peace
b) Great wealth and power
c) Rebirth in the highest heaven
d) Supernatural abilities
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.62
VERSE TEXT:
[1.62] Since the Sage has taught that reliance on a spiritual friend
Completely perfects the brahmacharya,
Rely on holy beings. Through reliance on the conquerors,
Innumerable ones obtained complete peace.

Q200. What does the text say about the eight worldly dharmas in terms of how one should relate to them?
a) One should strive to accumulate the positive ones and avoid the negative
b) One should recognise them as teachers of impermanence
c) One should use them as fuel for one's practice
d) One should be impartial to them — they are not objects for one's mind
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.29
VERSE TEXT:
[1.29] O knower of the world, gain and loss,
Happiness and unhappiness, fame and infamy,
Praise and blame—the eight worldly dharmas—
Are not objects for your mind. Hence, be impartial to them.
