100 MULTIPLE CHOICE QUESTIONS ON THE BODHICARYĀVATĀRA
(Śāntideva's Guide to the Bodhisattva's Way of Life, with commentary and verse references)
=====================================================================

CHAPTER 1: IN PRAISE OF BODHICITTA

Q1. To whom does Śāntideva bow down at the very beginning of the text?
a) The Buddha Amitābha
b) The Lion of the Śākyas
c) Lord Maitreya
d) Mañjughoṣa
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.1
VERSE TEXT:
[1.1] To the Sugatas, the dharmakāya they have mastered, and their sons,
And to all those worthy of prostration, I respectfully prostrate.
In accord with the tradition, I will now briefly explain
How to enter the vow of the Sugatas’ sons.

Q2. What reason does Śāntideva give for composing the text?
a) To benefit all sentient beings
b) To gain fame as a scholar
c) To develop his own understanding
d) To fulfill a request from his teacher
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.2
VERSE TEXT:
[1.2] Nothing said here has not been said before,
And I have neither eloquence nor erudition,
So, I do not expect this to benefit others.
I composed it only to develop my own understanding.

Q3. What does the commentary say is the purpose of Śāntideva's commitment to compose the text?
a) To ensure the text reaches all sentient beings
b) Because holy beings do not abandon their promises
c) Because the Buddha commanded it
d) To outshine other scholarly works
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.3
VERSE TEXT:
[1.3] Because of developing virtue like this,
The power of my faith will increase for a little while.
But if others, similar in fortune to me,
Should see it, that is also of benefit.

Q4. How is the difficulty of acquiring a human birth illustrated in the text?
a) Like finding a needle in a haystack
b) Like a turtle putting its neck through a wooden yoke afloat on an ocean
c) Like catching a rainbow
d) Like counting grains of sand
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.4, 4.20
VERSE TEXT:
[1.4] It is extremely difficult to acquire the freedoms and endowments
Which make this human birth meaningful.
If I fail to benefit from it now,
How will I get a chance like this again?
[4.20] It is because of this the Bhagavān said
That the difficulty of attaining a human birth
Is like a turtle putting its neck through
A wooden yoke adrift on a great ocean.

Q5. What analogy is used for the rare arising of merit and intelligence in the world?
a) A shooting star across the sky
b) Rain in the desert
c) Lightning flashing through dark, black clouds of the night
d) A flower blooming in winter
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.5
VERSE TEXT:
[1.5] Just as lightning flashes for an instant
Through the dark, black clouds of the night,
Likewise, only rarely, merit and intelligence arise
Fleetingly in the world through the power of the Buddhas.

Q6. According to the text, what is the only virtue that can overcome the great power of nonvirtue?
a) Meditation
b) Perfect bodhicitta
c) Generosity
d) Moral conduct
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.6
VERSE TEXT:
[1.6] In this way, virtue is constantly weak and feeble,
And the extremely great power of nonvirtue overwhelms.
What virtue, if not perfect bodhicitta,
Could possibly overcome it?

Q7. What happens the very instant bodhicitta arises in someone tormented in saṃsāra?
a) They are immediately liberated
b) They are called an 'heir of the Sugatas'
c) They attain the first bhūmi
d) Their karma is completely purified
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.9
VERSE TEXT:
[1.9] The very instant bodhicitta arises
In someone tormented in the prison of saṃsāra,
They will be called an ‘heir of the Sugatas’,
And be praised by gods and men.

Q8. To what is bodhicitta compared in its ability to transform the impure body?
a) A wish fulfilling gem
b) The fire at the end of time
c) A supreme alchemical elixir
d) A powerful medicine
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.10
VERSE TEXT:
[1.10] Like a supreme alchemical elixir,
Having imbibed it, the impure body is transformed
Into the priceless jewel of the kāya of a conqueror.
So, firmly take hold of what is called ‘bodhicitta’.

Q9. How are other virtues compared to bodhicitta using the analogy of trees?
a) Other virtues are like oak trees, bodhicitta like a redwood
b) Other virtues are like plantain trees (exhausted after producing fruit), bodhicitta like a perennial tree
c) Other virtues are like saplings, bodhicitta like a mature tree
d) Other virtues are like dead trees, bodhicitta like a living tree
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.12
VERSE TEXT:
[1.12] All other virtues are, like a plantain tree,
Exhausted after they produce their fruit,
But the perennial tree of bodhicitta
Grows with an inexhaustible supply.

Q10. Who explained the limitless benefits of bodhicitta to Sudhana?
a) The Buddha Śākyamuni
b) Mañjughoṣa
c) Lord Maitreya
d) Avalokiteśvara
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.14
VERSE TEXT:
[1.14] Like the fire at the end of time, great evils
Are totally consumed by it.
Its benefits are limitless,
As Lord Maitreya explained to Sudhana.

Q11. What are the two types of bodhicitta?
a) Conventional and ultimate
b) Aspiration and application
c) Relative and absolute
d) Temporary and permanent
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.15
VERSE TEXT:
[1.15] When summarized, bodhicitta
Should be known as having two types:
Bodhicitta of aspiration
And bodhicitta of application.

Q12. How is the difference between the two types of bodhicitta illustrated?
a) Like the difference between sleeping and waking
b) Like the difference between thinking and doing
c) Like the difference between wishing to go and going
d) Like the difference between planning and building
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.16
VERSE TEXT:
[1.16] Like understanding the difference
Between wishing to go and going,
So the wise should understand the difference
Between these two, respectively.

Q13. What happens from the moment one adopts the irreversible intent to liberate beings, even when asleep or distracted?
a) One receives visions of the Buddhas
b) An uninterrupted stream of merit as vast as space arises
c) All defilements are instantly purified
d) One spontaneously teaches dharma
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.19
VERSE TEXT:
[1.19] From the moment of embracing it, even when asleep
Or distracted, a force of merit
As vast as space
Arises in an uninterrupted stream.

Q14. In which sutra were the benefits of aspiration bodhicitta taught for those inclined to lesser paths?
a) The Lotus Sutra
b) The Heart Sutra
c) The Sutra Requested by Subahu
d) The Diamond Sutra
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.20
VERSE TEXT:
[1.20] The Tathāgata himself taught
These benefits along with their reasons
In the Sutra Requested by Subahu
For the sake of those inclined to lesser paths.

Q15. What does the text say about those who develop a malevolent intention towards the sons of the conquerors?
a) They will be forgiven if they repent
b) They will remain in the hells for as many aeons as malevolent thoughts developed
c) They will lose their merit temporarily
d) They will be reborn as animals
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.34
VERSE TEXT:
[1.34] If one should develop a malevolent intention
Towards such beneficent sons of the conquerors,
The Sage has taught they will remain in the hells
For as many aeons as malevolent thoughts developed.

CHAPTER 2: CONFESSION OF FAULTS

Q16. What are the three karmic obscurations that must be eliminated to become a suitable vessel?
a) Ignorance, attachment, aversion
b) Greed (by offerings), pride (by praising), nonvirtuous actions of body/speech/mind (by confession)
c) Body, speech, and mind obscurations
d) Past, present, and future obscurations
ANSWER: b
VERSE REF(S): 2.1, 2.24, 2.65
VERSE TEXT:
[2.1] In order to take hold of this treasure of mind,
I make offerings properly to the oceans of good qualities—
The stainless jewels of the Tathāgata, the holy dharma,
And the sons of the Buddhas.
[2.24] To the Buddhas of the three times,
To the dharma, and to the supreme among communities,
With bodies as numerous as atoms
I respectfully prostrate.
[2.65] Guides of the world, please look upon
My mistakes and nonvirtues.
They lack any goodness at all.
From now on, I will not do them anymore.

Q17. Why is the overall second chapter called 'Confession of Faults'?
a) Because it is the longest section
b) Because confession is the principal of the three purification practices
c) Because Śāntideva had many faults to confess
d) Because confession is the easiest practice
ANSWER: b
VERSE REF(S): 2.65
VERSE TEXT:
[2.65] Guides of the world, please look upon
My mistakes and nonvirtues.
They lack any goodness at all.
From now on, I will not do them anymore.

Q18. What does Śāntideva describe as "untrustworthy" in the context of impermanence?
a) Friends and family
b) Worldly possessions
c) The Lord of Death
d) The human body
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.33
VERSE TEXT:
[2.33] The untrustworthy Lord of Death
Will not wait for me to be ready.
Regardless of whether I am sick or healthy,
This fleeting life is unstable.

Q19. According to the text, what is the only thing that will protect one at the time of death?
a) Family and friends
b) Wealth and possessions
c) Merit alone
d) Prayers of others
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.41
VERSE TEXT:
[2.41] When seized by the messengers of the Lord of Death,
What good is family, what good are friends?
Merit alone will protect me then,
But I have never really relied on it.

Q20. Complete the verse: "Like experiences in dreams, we get involved with this and that, but these will become only ___"
a) "dust"
b) "memories, for whatever has passed will never be seen again"
c) "illusions"
d) "shadows"
ANSWER: b
VERSE REF(S): 2.36
VERSE TEXT:
[2.36] Like experiences in dreams,
We get involved with this and that,
But these will become only memories,
For whatever has passed will never be seen again.

Q21. To which bodhisattva does Śāntideva call out "with a desperate cry, begging him to protect me"?
a) Mañjughoṣa
b) Samantabhadra
c) Avalokiteśvara
d) Vajrapāṇi
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.50
VERSE TEXT:
[2.50] To the protector Avalokiteśvara
Who unerringly acts out of compassion,
I call out with a desperate cry,
Begging him to protect me, someone so burdened with nonvirtue.

Q22. What analogy is used for the defilements in relation to a physician's advice?
a) Being constantly sick with the hundred faults of desire
b) Having a broken leg that won't heal
c) Being poisoned by a snake
d) Having a wound that keeps reopening
ANSWER: a
VERSE REF(S): 2.54
VERSE TEXT:
[2.54] If I need to follow the doctor’s advice
Out of fear of just a common illness,
What can be said of being constantly sick
With the hundred faults of desire and so forth.

Q23. What does "plummeting for a thousand miles" indicate in the text?
a) Falling from a mountain
b) Wandering in the depths of saṃsāra without beginning or end
c) The distance to the hells
d) The vastness of space
ANSWER: b
VERSE REF(S): 2.57
VERSE TEXT:
[2.57] If I need to be careful
Near an ordinary, shallow ridge,
What can be said of this abyss
Which plummets for a thousand miles?

CHAPTER 3: FULLY HOLDING BODHICITTA

Q24. In what does Śāntideva rejoice as relieving the sufferings of all beings in the lower realms?
a) Meditation practice
b) Virtue which creates the higher realms
c) Making offerings to teachers
d) Studying the scriptures
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.1
VERSE TEXT:
[3.1] In the virtue which alleviates the sufferings
Of all beings in the lower realms,
And places those who are suffering in happiness,
I gladly rejoice.

Q25. What does Śāntideva wish to become for sick beings?
a) A healer and sage
b) Their medicine, their doctor, and their nurse
c) A Buddha
d) A prayer wheel
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.8
VERSE TEXT:
[3.8] Whatever sicknesses beings may have,
Until they are all cured,
May I be their medicine, their doctor,
And may I nurse them back to health.

Q26. What does Śāntideva aspire to become for those wanting to cross the water?
a) A fish
b) A boat, a ship, or a bridge
c) A strong swimmer
d) A lighthouse
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.18
VERSE TEXT:
[3.18] May I be a protector for the unprotected,
A guide for travellers on the road
And, for those who want to cross the water,
May I be a boat, a ship or a bridge.

Q27. Complete the aspiration: "Like the great elements—earth and so forth—and, like ___ itself, remaining without end"
a) "the ocean"
b) "the mountain"
c) "space"
d) "time"
ANSWER: c
VERSE REF(S): 3.21
VERSE TEXT:
[3.21] Like the great elements—earth and so forth—
And, like space itself, remaining without end,
May I be the ground which supports
The countless lives of sentient beings.

Q28. What verse does Śāntideva use to formally generate bodhicitta?
a) "I take refuge in the Buddha, dharma, and sangha"
b) "Just as the Sugatas of the past generated bodhicitta... likewise I now generate bodhicitta"
c) "May all beings be happy and free from suffering"
d) "I vow to attain enlightenment for all beings"
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.23, 3.24
VERSE TEXT:
[3.23] Just as the Sugatas of the past
Generated bodhicitta,
And gradually practised
The bodhisattva trainings,
[3.24] Likewise for the benefit of beings,
I now generate bodhicitta,
And likewise I, too,
Will gradually practise the trainings.

Q29. What does Śāntideva say about his life after generating bodhicitta?
a) "Now, my life is fruitful. I have become a Buddha's child."
b) "Now, my life is over. I have finished my work."
c) "Now, my life begins anew."
d) "Now, my suffering has ended."
ANSWER: a
VERSE REF(S): 3.26
VERSE TEXT:
[3.26] Now, my life is fruitful.
I have properly attained human existence.
Today, born into the family of the Buddhas,
I have become a Buddha’s child.

Q30. What analogy is used for the accidental arising of bodhicitta?
a) Like the sun breaking through clouds
b) Like a blind man finding a gem in a pile of rubbish
c) Like lightning striking the same place twice
d) Like a seed sprouting in the desert
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.28
VERSE TEXT:
[3.28] Like a blind man finding
A gem in a pile of rubbish,
Somehow this bodhicitta
Has arisen in me.

CHAPTER 4: CONCERN

Q31. What happens if one has made the commitment of bodhicitta but does not act to fulfill it?
a) One merely delays progress
b) One deceives all sentient beings and takes a bad rebirth
c) One can try again in the next life
d) There are no consequences
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.4
VERSE TEXT:
[4.4] Having made this commitment,
If I do not act to fulfil it,
Then, since I will have deceived all sentient beings,
What kind of rebirth will I take?

Q32. According to the text, what is taught about someone who intended to give something slight but didn't?
a) They will be reborn as a human
b) They will be reborn as a hungry ghost
c) They will lose their possessions
d) They will face criticism
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.5
VERSE TEXT:
[4.5] If it is taught that someone who intended to give
Some meagre, unremarkable thing,
But then did not do so,
Will be reborn as a hungry ghost,

Q33. What is described as "the most serious of downfalls for a bodhisattva"?
a) Breaking moral conduct
b) Abandoning meditation
c) The abandonment of bodhicitta
d) Failing to make offerings
ANSWER: c
VERSE REF(S): 4.8
VERSE TEXT:
[4.8] This is the most serious of downfalls
For a bodhisattva,
For, if should it occur,
The benefit of all beings is discarded.

Q34. What analogy is used for the condition of someone who has acquired the freedoms but does not cultivate virtue?
a) There could be no greater deception, and no greater delusion
b) Like a fish out of water
c) Like a bird with broken wings
d) Like gold thrown into the ocean
ANSWER: a
VERSE REF(S): 4.23
VERSE TEXT:
[4.23] Having acquired this kind of freedom,
If I do not cultivate virtue,
There could be no greater deception,
And no greater delusion.

Q35. What does Śāntideva call the defilements such as hatred and craving?
a) Minor obstacles
b) Enemies without hands or feet, not courageous or intelligent, yet one acts like their slave
c) Temporary visitors to the mind
d) Teachers in disguise
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.28
VERSE TEXT:
[4.28] Enemies such as hatred and craving,
Don’t have hands or feet,
Aren’t courageous or intelligent,
And yet I act like their slave.

Q36. How does the text contrast ordinary enemies with the defilements?
a) Ordinary enemies can be reasoned with; defilements cannot
b) Ordinary enemies cannot lead one to the Avīci Hell, but the mighty defilements can put one there in an instant
c) Ordinary enemies are visible; defilements are invisible
d) Ordinary enemies cause physical harm; defilements cause mental harm only
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.30, 4.31
VERSE TEXT:
[4.30] Even if all the gods and demigods
Stood against me as enemies,
They could not lead me into the fires
Of the Avīci Hell, or send me there.
[4.31] But these enemies, the mighty defilements,
Can put me there in an instant,
Where Mount Meru and even its very ashes
Are consumed on contact.

Q37. What happens to defilements when they are "cast out by the eye of wisdom"?
a) They transform into virtues
b) They return stronger
c) They are pathetic and have nowhere to go or settle to hurt one again
d) They merge back into the mind
ANSWER: c
VERSE REF(S): 4.46
VERSE TEXT:
[4.46] These pathetic defilements, cast out by the eye of wisdom
And extirpated from my mind, where can they go?
Where can they resettle to hurt me again?
And yet, weak-willed, I give up without even trying.

CHAPTER 5: CLEAR COMPREHENSION

Q38. What analogy is used for the unguarded mind?
a) A ship without a rudder
b) A rampaging elephant creating the ravages of the Avīci Hell
c) A forest fire out of control
d) A river overflowing its banks
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.2
VERSE TEXT:
[5.2] While the rampaging elephant of mind
Creates the ravages of the Avīci Hell,
An actual wild and untamed elephant
Cannot cause anything like that destruction.

Q39. What restrains the elephant of mind?
a) The chain of meditation
b) The rope of constant mindfulness
c) The cage of discipline
d) The hand of the teacher
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.3
VERSE TEXT:
[5.3] When the rope of constant mindfulness
Restrains the elephant of mind,
All troubles subside,
And all virtues fall into my hands.

Q40. According to the text, what is the perfection of giving?
a) Dispelling the poverty of all beings
b) The intention to give to all beings all of one's possessions, along with the results of doing so — i.e., mind itself
c) Building monasteries and temples
d) Giving away all material possessions
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.10
VERSE TEXT:
[5.10] It is taught that the perfection of giving
Is the intention to give to all beings
All of one’s possessions, along with the results of doing so.
In that sense, it is mind itself.

Q41. What analogy illustrates that one doesn't need to change all external things?
a) Building a dam to stop a river
b) If I just put leather on my shoes, it is as if the whole world is covered
c) Painting every wall in the world white
d) Planting trees to cover the earth
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.13
VERSE TEXT:
[5.13] If I were to cover all the land with leather,
How much leather would it take?
But if I just put leather on my shoes,
It is as if the whole world is covered.

Q42. What does the text say about the "secret of mind, the supreme lord of dharmas"?
a) It is easy to understand for all
b) It is the reality of mind — emptiness itself — not comprehended by those of inferior fortune
c) It is revealed only in secret teachings
d) It is the same as concentration
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.17
VERSE TEXT:
[5.17] Those who do not understand the secret of mind,
The supreme lord of dharmas,
May wish to have happiness and end their suffering,
But their wishes are futile and they will wander in vain.

Q43. When should one "remain like a block of wood" according to the text?
a) During meditation only
b) When one's mind is desirous or angry and wants to react
c) When sleeping
d) When in the presence of a teacher
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.48, 5.49, 5.50, 5.51, 5.52, 5.53
VERSE TEXT:
[5.48] When my mind is desirous or angry
And I want to react, at that time,
I should not react and should not say anything.
Rather, I should remain like a block of wood.
[5.49] When my attitude is irritated or derisive,
Proud, vain, cutting,
Cruel or deceptive,
[5.50] When I am seeking praise
Or criticizing someone,
Insulting them or picking a fight,
At such times, I should remain like a block of wood.
[5.51] When I want to profit, be respected and recognized,
When I want to have subordinates,
Or when I think I should be attended to—
At such times, I should remain like a block of wood.
[5.52] When I want to give up benefitting others
To pursue my own benefit,
Or when I am about to speak out,
Then I should remain like a block of wood.
[5.53] When I am about to be impatient,
Lazy, afraid, rude, stupid,
Or preferential to my own side,
That is when I should remain like a block of wood.

Q44. What does Śāntideva compare to cranes, cats and thieves?
a) The defilements that sneak into the mind
b) The wise, who should move silently and get what they want
c) Enemies who attack unexpectedly
d) Animals that are cunning
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.73
VERSE TEXT:
[5.73] Cranes, cats and thieves
Move silently and undetected
And evidently get what they want.
The wise should always behave like they do.

Q45. What text should one recite three times each day and night to pacify residual downfalls?
a) The Heart Sutra
b) The Sutra of the Three Heaps
c) The Diamond Sutra
d) The Lotus Sutra
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.98
VERSE TEXT:
[5.98] Three times each day and night,
I should recite the Sutra of the Three Heaps and
Pacify the residual downfalls
By relying upon the conquerors and bodhicitta.

Q46. What question does Śāntideva end Chapter 5 with?
a) "What is the meaning of life?"
b) "Are sicknesses cured just by reading about the treatment?"
c) "When will enlightenment come?"
d) "Who am I?"
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.109
VERSE TEXT:
[5.109] I should put this into practice,
For what use are mere words?
Are sicknesses cured
Just by reading about the treatment?

CHAPTER 6: PATIENCE

Q47. What does an instant of anger destroy?
a) One day's merit
b) A month's virtue
c) Good actions accumulated over a thousand aeons
d) Merit from the present life only
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.1
VERSE TEXT:
[6.1] All those good actions
Like giving and making offerings to the Sugatas,
Accumulated over a thousand aeons,
Are destroyed in an instant of anger.

Q48. What feeds aggression according to the text?
a) External enemies
b) An unhappy mind
c) Wrong views
d) Physical discomfort
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.7
VERSE TEXT:
[6.7] It arises in the production of what I do not wish for,
And in the obstruction of what I wish.
Feeding on an unhappy mind,
Aggression grows and destroys me.

Q49. Complete the verse: "If something can be done, what's the point of being unhappy? If nothing can be done, ___"
a) "pray for help"
b) "accept it gracefully"
c) "what good is it to be unhappy?"
d) "try harder"
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.10
VERSE TEXT:
[6.10] If something can be done,
What’s the point of being unhappy?
If nothing can be done,
What good is it to be unhappy?

Q50. What example do the devotees of Gaurī and practitioners of Karna endure?
a) Long periods of fasting
b) Burns, cuts and so forth, patiently for no benefit
c) Cold water immersion
d) Silence for years
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.13
VERSE TEXT:
[6.13] The devotees of Gaurī and the practitioners of Karna
Undergo burns, cuts and so forth,
Enduring them patiently for no benefit. Yet, for the sake
Of liberation, why do I have no courage?

Q51. What does the text say about habituation to small difficulties?
a) It leads to greater suffering
b) It makes one weaker over time
c) By habituation to small difficulties, one will have patience for great difficulties
d) It is unnecessary for spiritual practice
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.14
VERSE TEXT:
[6.14] There is nothing that does not
Become easier with habituation.
Therefore, by habituation to small difficulties,
I will have the patience for great difficulties.

Q52. What good qualities does suffering bring according to the text?
a) Fame and recognition
b) Sadness dispels arrogance, compassion arises, one avoids nonvirtue and delights in virtue
c) Patience and endurance only
d) Wisdom and concentration
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.21
VERSE TEXT:
[6.21] Furthermore, suffering has good qualities:
Sadness dispels arrogance,
One feels compassion for those in saṃsāra,
Avoids nonvirtue and delights in virtue.

Q53. Why should one not be angry with harm-doers according to one argument?
a) Because they are too powerful
b) Because anger is a sign of weakness
c) All negative actions arise through the power of conditions — they are not autonomous
d) Because the Buddha forbids it
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.25
VERSE TEXT:
[6.25] All the various negative actions
And all the many kinds of nonvirtue
Arise through the power of conditions.
They are not autonomous.

Q54. What analogy is used for someone who returns harm rather than practicing patience?
a) It's like adding fuel to a fire
b) It is better for a man to have his hand chopped off than to be executed — better to experience human suffering than the hells
c) It's like trying to fight the ocean
d) It's like breaking a mirror to avoid a reflection
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.72
VERSE TEXT:
[6.72] Isn’t it better for a man to be freed with his hand chopped off
Than for him to be executed?
Isn’t it better, then, to experience human suffering
If it spares me from the hells?

Q55. Why does the text say enemies should be treated like treasures?
a) Because enemies are rare and help practice the bodhisattva conduct
b) Because enemies are actually friends in disguise
c) Because enemies bring material wealth
d) Because enemies teach meditation
ANSWER: a
VERSE REF(S): 6.107
VERSE TEXT:
[6.107] Therefore, like a treasure appearing
In my own home without my doing anything,
They help me practise the bodhisattva conduct,
So I should take joy in enemies.

Q56. How does the text equate sentient beings with the Buddhas?
a) They are identical in nature
b) The Buddha qualities are established through sentient beings and Buddhas alike — they are equal in producing Buddha qualities
c) Sentient beings are superior to Buddhas
d) They share the same physical form
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.113
VERSE TEXT:
[6.113] The Buddha qualities are established
Through sentient beings and Buddhas alike,
So how can I respect the conquerors
But not also respect sentient beings?

CHAPTER 7: EFFORT

Q57. What is effort defined as in the text?
a) Physical exertion
b) Joy in virtue
c) Determination
d) Willpower
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.2
VERSE TEXT:
[7.2] What is effort? Joy in virtue.
Its opposing factors are
Laziness, attachment to the negative
And the despondency of self-loathing.

Q58. What are the three opposing factors to effort?
a) Ignorance, attachment, aversion
b) Laziness, attachment to the negative, and the despondency of self-loathing
c) Sleep, food, and comfort
d) Doubt, fear, and confusion
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.2
VERSE TEXT:
[7.2] What is effort? Joy in virtue.
Its opposing factors are
Laziness, attachment to the negative
And the despondency of self-loathing.

Q59. What analogy illustrates those who sleep while death approaches?
a) Like sheep before wolves
b) Like cattle before their butchers
c) Like fish in a drying pond
d) Like birds in a cage
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.5
VERSE TEXT:
[7.5] Our kind are being gradually eradicated.
Can you not see that?
Those who go on sleeping regardless
Are like cattle before their butchers.

Q60. According to the text, even what creatures could attain unsurpassable enlightenment if they developed the power of effort?
a) Dogs and cats
b) Bees, mosquitoes, wasps and worms
c) Fish and birds
d) Elephants and lions
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.18
VERSE TEXT:
[7.18] That even bees, mosquitoes,
Wasps and worms,
If they could develop the power of effort,
Would attain unsurpassable enlightenment, so hard to attain.

Q61. What analogy describes the supreme physician's (Buddha's) treatment method?
a) Harsh medicine that cures quickly
b) Extremely gentle practice that cures limitless great sicknesses
c) Surgery and incision
d) A strict regimen of fasting
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.24
VERSE TEXT:
[7.24] Yet, the supreme physician does not use
Ordinary treatments like these.
With his extremely gentle practice,
He cures the limitless number of great sicknesses.

Q62. What does the text say the guide (Buddha) first has practitioners give away?
a) Their bodies
b) Their possessions
c) A few vegetables, etc., and eventually even their own flesh
d) Their time
ANSWER: c
VERSE REF(S): 7.25
VERSE TEXT:
[7.25] At first, the guide only has us practise
Giving away a few vegetables, etc.
Eventually, having gotten used to this,
We can come to give away even our own flesh.

Q63. What are the four powers that accomplish the benefit of beings?
a) Faith, morality, meditation, wisdom
b) Motivation, steadfastness, joy, and rest
c) Giving, patience, effort, concentration
d) Hearing, contemplation, meditation, realization
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.31
VERSE TEXT:
[7.31] The powers that can accomplish the benefit of beings
Are motivation, steadfastness, joy and rest.
Motivation is developed through fear of suffering
And considering its benefits.

Q64. According to the Vajradhvaja practice, what should one cultivate from the outset?
a) Humility
b) Compassion
c) Pride (in one's ability to practice)
d) Detachment
ANSWER: c
VERSE REF(S): 7.46
VERSE TEXT:
[7.46] Therefore, I should be motivated to virtue,
And develop enthusiasm for it.
I should cultivate pride from the outset
According to the practice of Vajradhvaja.

Q65. What does the text say about someone defeated by their defilements who claims to be proud?
a) They are truly brave
b) They are wretches — their pride leads them to the lower realms, steals their human life
c) They are moderately successful
d) They should try harder
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.57
VERSE TEXT:
[7.57] Their defilements inflate them with pride,
And their pride leads them to the lower realms.
It steals the wealth of their human life,
And leaves them a slave, begging food from others,

CHAPTER 8: MEDITATION

Q66. Why should one place the mind in samādhi?
a) To have pleasant experiences
b) Someone whose mind is distracted lives between the jaws of the defilements
c) To develop psychic powers
d) To sleep better
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.1
VERSE TEXT:
[8.1] Having developed effort in this way,
I should place my mind in samādhi.
Someone whose mind is distracted
Lives between the jaws of the defilements.

Q67. What does the text say should be sought first before insight?
a) Moral conduct
b) Calm abiding, achieved through the joy of having no worldly attachment
c) Generosity
d) Intellectual understanding
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.4
VERSE TEXT:
[8.4] Understanding that insight with complete calm abiding
Will utterly destroy the defilements,
I should seek calm abiding first,
And that is achieved through the joy of freedom from worldly attachment.

Q68. What is described about associating with childish people?
a) It always brings benefit
b) When associating with the childish, nonvirtues like discussing the joys of saṃsāra inevitably occur
c) It has no effect
d) It makes one wiser
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.13
VERSE TEXT:
[8.13] When associating with the childish,
We praise ourselves and criticize other children,
And nonvirtues, like discussing
The joys of saṃsāra, inevitably occur.

Q69. What does Śāntideva aspire to in the forest?
a) To build a monastery
b) Living alone, free from attachment, with few problems, happy and content
c) To become a hermit forever
d) To grow food
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.37
VERSE TEXT:
[8.37] Therefore, I will go to live
In the bright, beautiful forest where,
With few problems, happy and content,
All disturbances will be pacified.

Q70. Complete: "Whatever happiness there is in this world all comes from ___. Whatever suffering there is in this world all comes from ___."
a) "meditation... ignorance"
b) "wanting others to be happy... wanting one's own happiness"
c) "generosity... greed"
d) "wisdom... delusion"
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.129
VERSE TEXT:
[8.129] Whatever happiness there is in this world
All comes from wanting others to be happy.
Whatever suffering there is in this world
All comes from wanting one’s own happiness.

Q71. What does the text say about someone who develops a high status for themselves vs. wishing it for others?
a) Both lead to happiness
b) Desiring high status for oneself leads to lower realms; wishing it for others brings a happy rebirth and every honour
c) It makes no difference
d) Both lead to the lower realms
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.127
VERSE TEXT:
[8.127] If I desire a high status for myself,
I will go to the lower realms, lowly and stupid but,
If I wish it for others,
I will obtain a happy rebirth and every honour.

Q72. What is the "holy secret" one should practice to quickly protect oneself and others?
a) Mantra recitation
b) Exchanging self and others
c) Visualizing deities
d) Fasting and asceticism
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.120
VERSE TEXT:
[8.120] Whoever wants quickly
To protect himself and others
Should practise the holy secret:
Exchanging self and others.

Q73. What does the text compare self-grasping to?
a) A friend
b) A great demon — "all dangerous forces in the world come from self-grasping"
c) A useful tool
d) A protective shield
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.134
VERSE TEXT:
[8.134] All the dangerous forces in the world
And as much fear and suffering as there is,
Come from self-grasping,
So what good is this great demon to me?

Q74. In the equalizing of self and others, what argument is made about the suffering of others?
a) It is irrelevant to oneself
b) I should expel it because it is suffering, like my own suffering
c) It is less important than one's own
d) One can only address it after enlightenment
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.94
VERSE TEXT:
[8.94] I should expel the suffering of others
Because it is suffering, like my own suffering,
And I should benefit others
Because they are sentient beings, like I am.

Q75. What analogy is used for the falseness of a "stream of being" and a "composite"?
a) Like dreams and rainbows
b) Like a string of beads or an army — grasped as singular but actually multiple
c) Like clouds and mist
d) Like shadows and echoes
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.101
VERSE TEXT:
[8.101] A ‘stream’ and a ‘composite’ are false,
Like a string of beads or an army.
Suffering is not owned by anyone,
So, who should be the one to remove it?

CHAPTER 9: WISDOM

Q76. What are the two truths asserted in the text?
a) Personal and universal
b) Relative and ultimate
c) Temporary and permanent
d) Apparent and hidden
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.2
VERSE TEXT:
[9.2] Relative and ultimate: these are the two truths.
The ultimate is not within
The domain of conceptual thought.
Conceptual thought is said to be relative delusion.

Q77. How does the text describe ultimate truth?
a) It can be understood through conceptual thought
b) It is not within the domain of conceptual thought
c) It is the same as relative truth
d) It can be directly perceived by ordinary people
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.2
VERSE TEXT:
[9.2] Relative and ultimate: these are the two truths.
The ultimate is not within
The domain of conceptual thought.
Conceptual thought is said to be relative delusion.

Q78. What two types of people can we see according to the text's discussion of the two truths?
a) Monks and laypeople
b) Yogins and ordinary people
c) Teachers and students
d) Buddhas and bodhisattvas
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.3
VERSE TEXT:
[9.3] We can see two types of people:
Buddhists and ordinary people.
The ordinary, worldly people
Are refuted by lower Buddhist schools.

Q79. What analogy does the text use for things being "without intrinsic nature"?
a) Like shadows
b) Like reflections
c) Like paintings
d) Like statues
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.144
VERSE TEXT:
[9.144] Whatever it is, it is seen only in relation to something else.
Otherwise, it is not seen.
It is fabricated, like a reflection.
How can there be reality in that?

Q80. What is the Mādhyamika response to the claim that the Mahāyāna is not established as the Buddha's word?
a) It was verified by historical records
b) Whatever conditions gave you confidence in your own scriptures, we have them in the Mahāyāna too
c) It was directly revealed in visions
d) Ancient masters confirmed it
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.42
VERSE TEXT:
[9.42] And whatever conditions gave you confidence in them,
We have such conditions in the Mahāyāna, too.
If truth is the belief of any two others,
The Vedas and so forth would also be true.

Q81. What does the text say about the blade of a sword in relation to the mind?
a) The mind is as sharp as a sword
b) Just as the blade of a sword cannot cut itself, so mind cannot see mind (refuting self-awareness)
c) The mind should be as focused as a sword
d) Swords and minds are both made of the same substance
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.18
VERSE TEXT:
[9.18] Just as the blade of a sword
Cannot cut itself, so it is with the mind.
‘It is like a lamp—self-illuminating.’

Q82. How does the text refute the claim that self-awareness exists because of memory?
a) Memory is not reliable
b) Memory comes from its connection to another experience, like deducing a rat bite from an infection
c) Memory is an illusion
d) Memory proves the self exists
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.23
VERSE TEXT:
[9.23] ‘If self-awareness did not exist,
How could consciousness be remembered?’
Memory comes from its connection to another experience,
Like deducing a rat bite from an infection.

Q83. What does the text say about the non-self of the individual and the body?
a) The body is the self
b) The body is neither the feet, calves, thighs, head, nor any individual part — when searched, the self is no more real than a banana tree
c) The body contains the self in the heart
d) The self is in the brain
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.74, 9.78
VERSE TEXT:
[9.74] For example, if you split apart
The trunks of banana trees, nothing is found.
Similarly, if you search for it thoroughly,
You will find the self to be no more real than this.
[9.78] The body is neither the feet nor calves,
Nor is it the thighs or waist,
Abdomen or back,
Chest or shoulders,

Q84. According to the text, what happens when neither existence nor nonexistence remain before the mind?
a) Confusion arises
b) Complete non-conceptual pacification
c) One falls asleep
d) New concepts arise
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.34
VERSE TEXT:
[9.34] When neither existence nor nonexistence
Remain before the mind,
Since there is no other category at that time,
There is a complete non-conceptual pacification.

Q85. How do the Conquerors appear after attaining buddhahood without conceptual discrimination?
a) Through their own will
b) By the power of trainees and aspiration prayers, like wish-granting jewels fulfilling hopes
c) Through magical powers
d) By force of habit
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.35
VERSE TEXT:
[9.35] Just as wish granting jewels
And wish fulfilling trees fulfil hopes,
So, too, the conquerors appear
By the power of trainees and aspiration prayers.

Q86. What is the analogy of the shrine of Garuḍa meant to illustrate?
a) That physical objects are sacred
b) Even after the bodhisattva's nirvāṇa, the benefit of others continues
c) That shrines should be built everywhere
d) That death ends all activity
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.36, 9.37
VERSE TEXT:
[9.36] For example, when the creator
Of a shrine of Garuḍa had passed away,
The shrine still pacified poisons and so on,
Long after his death.
[9.37] By holding the bodhisattva conduct,
The shrine of the Conqueror is built,
So even after the bodhisattva’s nirvāṇa,
The benefit of others continues.

Q87. What does the text teach about meditation on emptiness and the imprints of reality?
a) The imprints of reality can never be abandoned
b) By meditating on the imprints of emptiness, the imprints of reality will be abandoned
c) Only special practitioners can abandon them
d) The imprints of reality are beneficial
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.32
VERSE TEXT:
[9.32] By meditating on the imprints of emptiness,
The imprints of reality will be abandoned.
By meditating it is nothing whatsoever,
That, too, will then be abandoned,

Q88. According to the text, what is the relationship between conditioned existence and truth?
a) Conditioned existence contains truth
b) Where there is conditioned existence there is no truth, for they are incompatible
c) They coexist peacefully
d) Truth creates conditioned existence
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.157
VERSE TEXT:
[9.157] Within conditioned existence, there are many precipices,
For there is no truth in it.
Where there is conditioned existence, there is no reality,
For they are incompatible.

Q89. How does the text refute that Īśvara (God) is the creator of beings?
a) By proving another god exists
b) If Īśvara creates without wanting to, he is affected by external power; if he creates when wanting to, the effect depends on his wishes — so he is not truly almighty
c) By denying the existence of any deity
d) By citing other scriptures
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.125
VERSE TEXT:
[9.125] If Īśvara creates without wanting to,
He is affected by an external power.
If he creates only when he wishes, the effect depends on his wishes.
How then is he ‘The Almighty’ [Īśvara]?

Q90. What is the text's conclusion about all dharmas?
a) They are permanent
b) They are non-arising — in suchness, there is no distinction between nirvāṇa and non-nirvāṇa
c) They are created by God
d) They exist independently
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.149, 9.150
VERSE TEXT:
[9.149] In this way, there is no cessation.
Nor is there any existence.
Because of this, all these beings
Are forever neither arising nor ceasing.
[9.150] Dreamlike beings,
When analysed, are like banana trees.
In suchness, there is no distinction
Between nirvāṇa and non-nirvāṇa.

Q91. How are particles refuted in the text?
a) They are too small to matter
b) They have no capacity to impose upon other particles and partless particles cannot make contact
c) They are imaginary
d) They were disproven by science
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.94, 9.95
VERSE TEXT:
[9.94] Particles do not impose upon other particles,
For they are identical in having no capacity.
Without imposition, they cannot combine.
Without combining, they cannot make contact.
[9.95] ‘They make contact despite being partless.’
How does this make any sense?
Making contact with something partless:
When you see it, will you show me?

Q92. What does the text say about sensation and the self?
a) Sensation proves the self exists
b) There is nothing existent that experiences sensations — therefore there are no inherently existent sensations
c) Sensations are the self
d) Sensations create the self
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.101
VERSE TEXT:
[9.101] There is nothing existent that experiences sensations.
Therefore, there are no sensations.
Therefore, what could ever harm
This selfless composite?

CHAPTER 10: DEDICATION

Q93. What does Śāntideva wish for the denizens of hell?
a) Faster punishment
b) The bliss and joy of Sukhāvatī
c) Rebirth as animals
d) Continued suffering as purification
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.4
VERSE TEXT:
[10.4] In however many hells
There may be in existence,
May all those living creatures
Have the bliss and joy of Sukhāvatī.

Q94. What does Śāntideva wish for the forests of razors in hell?
a) That they grow taller
b) That they become divine groves and wish fulfilling trees
c) That they be burned down
d) That they be avoided
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.6
VERSE TEXT:
[10.6] May the forests of razors
Become divine groves.
May the trees of Śālmari
Grow into wish fulfilling trees.

Q95. Whose hands does Śāntideva envision streams of milk flowing from to refresh hungry ghosts?
a) Mañjughoṣa's
b) Vajrapāṇi's
c) Avalokiteśvara's
d) Samantabhadra's
ANSWER: c
VERSE REF(S): 10.17
VERSE TEXT:
[10.17] May their hunger be sated,
And may they always be bathed and refreshed
By streams of milk
Flowing from the hands of Avalokiteśvara.

Q96. Until which bhūmi does Śāntideva wish to remember his previous lives?
a) The tenth bhūmi
b) The fifth bhūmi
c) The 'Joyous' (first) bhūmi
d) The seventh bhūmi
ANSWER: c
VERSE REF(S): 10.51
VERSE TEXT:
[10.51] Until I have reached the ‘Joyous’ bhūmi,
Through the kindness of Mañjughoṣa,
May I remember my previous lives
And attain ordination.

Q97. Whose conduct does Śāntideva wish his own conduct to be like?
a) The Buddha's
b) Avalokiteśvara's
c) Mañjughoṣa's
d) Samantabhadra's
ANSWER: c
VERSE REF(S): 10.53
VERSE TEXT:
[10.53] If I ever wish to look upon him
Or ask him the slightest question,
May I see the protector
Mañjughoṣa himself, without any hindrance.

Q98. What is the famous final aspiration of the text?
a) "May all beings be liberated instantly"
b) "As long as space endures, there will be living beings. For that long may I remain to dispel their suffering."
c) "May I attain enlightenment in this very life"
d) "May the world be at peace forever"
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.55
VERSE TEXT:
[10.55] As long as space endures
There will be living beings.
For that long may I remain
To dispel their suffering.

Q99. What does Śāntideva call the teachings at the very end of the text?
a) The greatest achievement
b) The only medicine for suffering and the source of all happiness
c) The ancient wisdom
d) The path of the wise
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.57
VERSE TEXT:
[10.57] May the teachings, which are the only medicine
For suffering and which are the source of all happiness,
Be honoured and respected,
And may they long remain.

Q100. To whom does Śāntideva prostrate in the final verses?
a) The Buddha only
b) Mañjughoṣa, by whose kindness his mind turned to virtue, and his spiritual masters
c) All sentient beings
d) The bodhisattvas of the ten directions
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.58
VERSE TEXT:
[10.58] I prostrate to Mañjughoṣa,
By whose kindness my mind turned to virtue,
And I prostrate to my spiritual masters,
By whose kindness I matured.

ADDITIONAL 100 MULTIPLE CHOICE QUESTIONS (NEW SET)
==================================================

CHAPTER 1: IN PRAISE OF BODHICITTA (NEW SET)

Q101. According to the text, what is taught in this verse?
a) Those wishing to end the many sufferings of conditioned existence
b) The mighty sages, who have known it for many aeons have seen that only bodhicitta has this power
c) For those wandering in saṃsāra great results arise from aspiration bodhicitta
d) What can one say then of the wish to dispel the endless unhappiness of each sentient being
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.7
VERSE TEXT:
[1.7] The mighty sages, who have known it for many aeons,
Have seen that only bodhicitta has this power.
With bodhicitta, limitless multitudes
Will easily attain the supreme bliss.

Q102. What point does Śāntideva make here?
a) Those beings never before even in their dreams
b) Those wishing to end the many sufferings of conditioned existence
c) If the only guides of beings have, with unfettered minds
d) For whoever embraces this incontrovertible intent to liberate
ANSWER: b
VERSE REF(S): 1.8
VERSE TEXT:
[1.8] Those wishing to end the many sufferings of conditioned existence,
Those wishing to dispel the unhappiness of beings,
And those wishing for many happinesses,
Should never abandon this bodhicitta.

Q103. Which statement best matches this verse?
a) It is the cause of joy in all wandering beings it is the elixir remedying the suffering of sentient beings
b) Even if one wishes to dispel merely the head pains of beings
c) If the only guides of beings have, with unfettered minds
d) For those wandering in saṃsāra great results arise from aspiration bodhicitta
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.11
VERSE TEXT:
[1.11] If the only guides of beings have, with unfettered minds,
Seen its value in consummate examination,
Those of us who want to be free from wandering
Should firmly grasp the precious bodhicitta.

Q104. What is emphasized in this verse?
a) For those wandering in saṃsāra great results arise from aspiration bodhicitta
b) If one who repays a helpful deed is worthy of some praise
c) What can one say then of the wish to dispel the endless unhappiness of each sentient being
d) For whoever embraces this incontrovertible intent to liberate
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.17
VERSE TEXT:
[1.17] For those wandering in saṃsāra,
Great results arise from aspiration bodhicitta,
But a ceaseless stream of merits does not arise
As it does for application bodhicitta.

Q105. According to this verse, what is the key message?
a) The mighty sages, who have known it for many aeons have seen that only bodhicitta has this power
b) Even if one wishes to dispel merely the head pains of beings
c) For whoever embraces this incontrovertible intent to liberate
d) Those beings never before even in their dreams
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.18
VERSE TEXT:
[1.18] For whoever embraces
This incontrovertible intent to liberate
Limitless realms of beings,
By the perfect adoption of that intent,

Q106. According to the text, what is taught in this verse?
a) Even if one wishes to dispel merely the head pains of beings
b) Those wishing to end the many sufferings of conditioned existence
c) It is the cause of joy in all wandering beings it is the elixir remedying the suffering of sentient beings
d) What can one say then of the wish to dispel the endless unhappiness of each sentient being
ANSWER: a
VERSE REF(S): 1.21
VERSE TEXT:
[1.21] Even if one wishes to dispel merely
The head pains of beings,
The possession of that beneficial intention
Is endowed with boundless merit.

Q107. What point does Śāntideva make here?
a) If the only guides of beings have, with unfettered minds
b) Those beings never before even in their dreams
c) What can one say then of the wish to dispel the endless unhappiness of each sentient being
d) If one who repays a helpful deed is worthy of some praise
ANSWER: c
VERSE REF(S): 1.22
VERSE TEXT:
[1.22] What can one say then of the wish to dispel
The endless unhappiness of each sentient being,
Wishing to establish every single one of them
In limitless qualities?

Q108. Which statement best matches this verse?
a) The mighty sages, who have known it for many aeons have seen that only bodhicitta has this power
b) It is the cause of joy in all wandering beings it is the elixir remedying the suffering of sentient beings
c) For those wandering in saṃsāra great results arise from aspiration bodhicitta
d) Those beings never before even in their dreams
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.24
VERSE TEXT:
[1.24] Those beings never before,
Even in their dreams,
Had an intention like this, even for their own sake.
How could it arise then for the sake of others?

Q109. What is emphasized in this verse?
a) If one who repays a helpful deed is worthy of some praise
b) Those wishing to end the many sufferings of conditioned existence
c) For whoever embraces this incontrovertible intent to liberate
d) It is the cause of joy in all wandering beings it is the elixir remedying the suffering of sentient beings
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.26
VERSE TEXT:
[1.26] It is the cause of joy in all wandering beings.
It is the elixir remedying the suffering of sentient beings.
How can the merit of this treasure of mind
Even begin to be measured or quantified?

Q110. According to this verse, what is the key message?
a) Even if one wishes to dispel merely the head pains of beings
b) If the only guides of beings have, with unfettered minds
c) The mighty sages, who have known it for many aeons have seen that only bodhicitta has this power
d) If one who repays a helpful deed is worthy of some praise
ANSWER: d
VERSE REF(S): 1.31
VERSE TEXT:
[1.31] If one who repays a helpful deed
Is worthy of some praise,
What can one say of the bodhisattva
Whose excellent deeds are unsolicited?

CHAPTER 2: CONFESSION OF FAULTS (NEW SET)

Q111. According to the text, what is taught in this verse?
a) One is without merit and completely destitute I have no other wealth to give
b) Just as Mañjughoṣa and others made offerings to the conquerors
c) I offer every flower and fruit there is every kind of restorative
d) Likewise, I offer bejewelled mountains secluded and delightful forest groves
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.2
VERSE TEXT:
[2.2] I offer every flower and fruit there is,
Every kind of restorative,
All the wealth in the world,
And all the clear, refreshing waters.

Q112. What point does Śāntideva make here?
a) To the conquerors and their sons, I offer all one's bodies. Sublime beings
b) I prostrate to the bases of bodhicitta and to the stupas
c) Thinking of these, I offer them properly to the sages, supreme among men, and their sons
d) Likewise, I offer bejewelled mountains secluded and delightful forest groves
ANSWER: d
VERSE REF(S): 2.3
VERSE TEXT:
[2.3] Likewise, I offer bejewelled mountains,
Secluded and delightful forest groves,
Trees of paradise rich with blossoming flowers,
Many trees with branches laden with excellent fruit,

Q113. Which statement best matches this verse?
a) Thinking of these, I offer them properly to the sages, supreme among men, and their sons
b) One is without merit and completely destitute I have no other wealth to give
c) Everything must be left behind and I must go, too yet, without understanding this
d) To the Tathāgatas and their sons with many precious vases, filled with
ANSWER: a
VERSE REF(S): 2.6
VERSE TEXT:
[2.6] Thinking of these, I offer them properly
To the sages, supreme among men, and their sons.
Holy recipients, out of your compassion,
Please accept my offerings and think of me with kindness.

Q114. What is emphasized in this verse?
a) ‘Suffering comes from nonvirtue how can I be definitively freed from that?’
b) Just as Mañjughoṣa and others made offerings to the conquerors
c) One is without merit and completely destitute I have no other wealth to give
d) To the conquerors and their sons, I offer all one's bodies. Sublime beings
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.7
VERSE TEXT:
[2.7] I am without merit and completely destitute;
I have no other wealth to give.
Therefore, protectors, you who think only of the benefit of others,
Please accept these for my benefit.

Q115. According to this verse, what is the key message?
a) I offer every flower and fruit there is every kind of restorative
b) I prostrate to the bases of bodhicitta and to the stupas
c) To the Tathāgatas and their sons with many precious vases, filled with
d) To the conquerors and their sons, I offer all one's bodies. Sublime beings
ANSWER: d
VERSE REF(S): 2.8
VERSE TEXT:
[2.8] To the conquerors and their sons, I offer
All my bodies. Sublime beings,
Please always accept them,
And I will be your devoted servant.

Q116. According to the text, what is taught in this verse?
a) Everything must be left behind and I must go, too yet, without understanding this
b) Just as Mañjughoṣa and others made offerings to the conquerors
c) To the Tathāgatas and their sons with many precious vases, filled with
d) Likewise, I offer bejewelled mountains secluded and delightful forest groves
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.11
VERSE TEXT:
[2.11] To the Tathāgatas and their sons
With many precious vases, filled with
Scented water that delights the senses, and with many songs
And music, I request to bathe the Buddhas’ forms.

Q117. What point does Śāntideva make here?
a) I prostrate to the bases of bodhicitta and to the stupas
b) Thinking of these, I offer them properly to the sages, supreme among men, and their sons
c) ‘Suffering comes from nonvirtue how can I be definitively freed from that?’
d) Just as Mañjughoṣa and others made offerings to the conquerors
ANSWER: d
VERSE REF(S): 2.22
VERSE TEXT:
[2.22] Just as Mañjughoṣa and others
Made offerings to the conquerors,
Likewise I make offerings
To the Tathāgatas and their sons.

Q118. Which statement best matches this verse?
a) Everything must be left behind and I must go, too yet, without understanding this
b) One is without merit and completely destitute I have no other wealth to give
c) I prostrate to the bases of bodhicitta and to the stupas
d) I offer every flower and fruit there is every kind of restorative
ANSWER: c
VERSE REF(S): 2.25
VERSE TEXT:
[2.25] I prostrate to the bases of bodhicitta,
And to the stupas,
And I prostrate to preceptors, ācāryas,
And the supreme practitioners.

Q119. What is emphasized in this verse?
a) ‘Suffering comes from nonvirtue how can I be definitively freed from that?’
b) Likewise, I offer bejewelled mountains secluded and delightful forest groves
c) To the conquerors and their sons, I offer all one's bodies. Sublime beings
d) Everything must be left behind and I must go, too yet, without understanding this
ANSWER: d
VERSE REF(S): 2.34
VERSE TEXT:
[2.34] Everything must be left behind and I must go, too.
Yet, without understanding this,
Because of friends and foes,
I have carried out all kinds of nonvirtue.

Q120. According to this verse, what is the key message?
a) I offer every flower and fruit there is every kind of restorative
b) To the Tathāgatas and their sons with many precious vases, filled with
c) Thinking of these, I offer them properly to the sages, supreme among men, and their sons
d) ‘Suffering comes from nonvirtue how can I be definitively freed from that?’
ANSWER: d
VERSE REF(S): 2.62
VERSE TEXT:
[2.62] ‘Suffering comes from nonvirtue.
How can I be definitively freed from that?’
Day and night, I should constantly consider
Nothing but this very thought.

CHAPTER 3: FULLY HOLDING BODHICITTA (NEW SET)

Q121. According to the text, what is taught in this verse?
a) In the ocean of virtue in generating the resolution to bring happiness to all sentient beings
b) In the gathering of virtue which causes enlightenment, I rejoice
c) Folding one's hands, I implore the conquerors who wish to pass beyond torment
d) In order to bring benefit to all beings I will, without any hesitation, give up
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.2
VERSE TEXT:
[3.2] In the gathering of virtue
Which causes enlightenment, I rejoice.
In the complete liberation
From the suffering of saṃsāric birth, I rejoice.

Q122. What point does Śāntideva make here?
a) In the ocean of virtue in generating the resolution to bring happiness to all sentient beings
b) Aspiration that deluges of food and drink eliminate the sufferings of hunger and thirst
c) Nirvāṇa is attained by giving everything up nirvāṇa is one's goal
d) Folding one's hands, I implore the Buddhas in all directions
ANSWER: a
VERSE REF(S): 3.4
VERSE TEXT:
[3.4] In the ocean of virtue in generating the resolution
To bring happiness to all sentient beings,
And in the virtuous deeds for the benefit
Of sentient beings, I rejoice.

Q123. Which statement best matches this verse?
a) Aspiration that I become an inexhaustible supply of riches for beings in deprivation and poverty
b) Folding one's hands, I implore the Buddhas in all directions
c) Folding one's hands, I implore the conquerors who wish to pass beyond torment
d) Having seen me, regardless of whether they develop an angry or a respectful attitude
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.5
VERSE TEXT:
[3.5] Folding my hands, I implore
The Buddhas in all directions:
Please shine the light of dharma
For sentient beings suffering in darkness.

Q124. What is emphasized in this verse?
a) Aspiration that deluges of food and drink eliminate the sufferings of hunger and thirst
b) In order to bring benefit to all beings I will, without any hesitation, give up
c) Folding one's hands, I implore the conquerors who wish to pass beyond torment
d) It is the supreme remedy relieving the sicknesses of beings
ANSWER: c
VERSE REF(S): 3.6
VERSE TEXT:
[3.6] Folding my hands, I implore
The conquerors who wish to pass beyond torment:
Please do not leave these creatures to their blindness
But stay here for countless aeons.

Q125. According to this verse, what is the key message?
a) In the gathering of virtue which causes enlightenment, I rejoice
b) Aspiration that I become an inexhaustible supply of riches for beings in deprivation and poverty
c) Nirvāṇa is attained by giving everything up nirvāṇa is one's goal
d) Aspiration that deluges of food and drink eliminate the sufferings of hunger and thirst
ANSWER: d
VERSE REF(S): 3.9
VERSE TEXT:
[3.9] May deluges of food and drink
Eliminate the sufferings of hunger and thirst
And, during ages of famine,
May I become food and drink.

Q126. According to the text, what is taught in this verse?
a) In the ocean of virtue in generating the resolution to bring happiness to all sentient beings
b) Having seen me, regardless of whether they develop an angry or a respectful attitude
c) In order to bring benefit to all beings I will, without any hesitation, give up
d) Aspiration that I become an inexhaustible supply of riches for beings in deprivation and poverty
ANSWER: d
VERSE REF(S): 3.10
VERSE TEXT:
[3.10] May I become an inexhaustible supply of riches
For beings in deprivation and poverty,
And may I be right there in their presence,
As all kinds of provisions and necessities.

Q127. What point does Śāntideva make here?
a) It is the supreme remedy relieving the sicknesses of beings
b) In order to bring benefit to all beings I will, without any hesitation, give up
c) Nirvāṇa is attained by giving everything up nirvāṇa is one's goal
d) Folding one's hands, I implore the Buddhas in all directions
ANSWER: b
VERSE REF(S): 3.11
VERSE TEXT:
[3.11] In order to bring benefit to all beings,
I will, without any hesitation, give up
My body, its pleasures,
And all my merits of the past, present and future.

Q128. Which statement best matches this verse?
a) In the gathering of virtue which causes enlightenment, I rejoice
b) Having seen me, regardless of whether they develop an angry or a respectful attitude
c) Nirvāṇa is attained by giving everything up nirvāṇa is one's goal
d) Folding one's hands, I implore the conquerors who wish to pass beyond torment
ANSWER: c
VERSE REF(S): 3.12
VERSE TEXT:
[3.12] Nirvāṇa is attained by giving everything up.
Nirvāṇa is my goal,
And to give everything at once
To sentient beings is the supreme giving.

Q129. What is emphasized in this verse?
a) It is the supreme remedy relieving the sicknesses of beings
b) In the ocean of virtue in generating the resolution to bring happiness to all sentient beings
c) Having seen me, regardless of whether they develop an angry or a respectful attitude
d) Aspiration that deluges of food and drink eliminate the sufferings of hunger and thirst
ANSWER: c
VERSE REF(S): 3.16
VERSE TEXT:
[3.16] Having seen me, regardless of whether they develop
An angry or a respectful attitude,
May that always become a cause
Of fulfilling the benefit of all.

Q130. According to this verse, what is the key message?
a) It is the supreme remedy relieving the sicknesses of beings
b) In the gathering of virtue which causes enlightenment, I rejoice
c) Aspiration that I become an inexhaustible supply of riches for beings in deprivation and poverty
d) Folding one's hands, I implore the Buddhas in all directions
ANSWER: a
VERSE REF(S): 3.30
VERSE TEXT:
[3.30] It is the supreme remedy,
Relieving the sicknesses of beings.
It is a tree to rest under for all beings
Who are wandering and exhausted on saṃsāric paths.

CHAPTER 4: CONCERN (NEW SET)

Q131. According to the text, what is taught in this verse?
a) Should someone even for a moment interrupt or prevent this merit
b) Whatever I have undertaken rashly or not properly thought through
c) Having firmly grasped bodhicitta in this way, a conqueror’s son
d) The arising of a Tathāgata faith, obtaining a human birth
ANSWER: c
VERSE REF(S): 4.1
VERSE TEXT:
[4.1] Having firmly grasped bodhicitta
In this way, a conqueror’s son
Should never neglect it,
But instead strive never to violate the training.

Q132. What point does Śāntideva make here?
a) The Buddhas and their sons examine things with their great wisdom
b) If destroying the happiness of even one sentient being
c) Whatever I have undertaken rashly or not properly thought through
d) Today, at least, one is not sick I have food to eat and am not afflicted
ANSWER: c
VERSE REF(S): 4.2
VERSE TEXT:
[4.2] Whatever I have undertaken rashly
Or not properly thought through,
Even if I have promised to do it,
I should reconsider, asking myself, ‘Should I stop?’

Q133. Which statement best matches this verse?
a) Thus, when vacillating in saṃsāra sometimes with the power of downfalls
b) The Buddhas and their sons examine things with their great wisdom
c) If just a moment of nonvirtue can lead to an aeon in the Avīci Hell
d) Should someone even for a moment interrupt or prevent this merit
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.3
VERSE TEXT:
[4.3] The Buddhas and their sons
Examine things with their great wisdom,
And even I can examine them,
So why would I hesitate in doing so?

Q134. What is emphasized in this verse?
a) The defilements are not within objects, nor within the senses
b) If destroying the happiness of even one sentient being
c) The arising of a Tathāgata faith, obtaining a human birth
d) Should someone even for a moment interrupt or prevent this merit
ANSWER: d
VERSE REF(S): 4.9
VERSE TEXT:
[4.9] Should someone even for a moment
Interrupt or prevent this merit,
Since the benefit of beings is diminished,
Nothing can stop him going to the lower realms.

Q135. According to this verse, what is the key message?
a) Today, at least, one is not sick I have food to eat and am not afflicted
b) Thus, when vacillating in saṃsāra sometimes with the power of downfalls
c) Having firmly grasped bodhicitta in this way, a conqueror’s son
d) If destroying the happiness of even one sentient being
ANSWER: d
VERSE REF(S): 4.10
VERSE TEXT:
[4.10] If destroying the happiness of even one sentient being
Will harm me,
What need to mention destroying
The happiness of all beings, as vast as space?

Q136. According to the text, what is taught in this verse?
a) The arising of a Tathāgata faith, obtaining a human birth
b) Whatever I have undertaken rashly or not properly thought through
c) If just a moment of nonvirtue can lead to an aeon in the Avīci Hell
d) Thus, when vacillating in saṃsāra sometimes with the power of downfalls
ANSWER: d
VERSE REF(S): 4.11
VERSE TEXT:
[4.11] Thus, when vacillating in saṃsāra,
Sometimes with the power of downfalls,
Sometimes with the power of bodhicitta,
The attainment of the bhūmis will be obstructed for a long time.

Q137. What point does Śāntideva make here?
a) The Buddhas and their sons examine things with their great wisdom
b) The defilements are not within objects, nor within the senses
c) The arising of a Tathāgata faith, obtaining a human birth
d) Today, at least, one is not sick I have food to eat and am not afflicted
ANSWER: c
VERSE REF(S): 4.15
VERSE TEXT:
[4.15] The arising of a Tathāgata,
Faith, obtaining a human birth
And the conditions for cultivating virtue
Are very rare. When will they be attained again?

Q138. Which statement best matches this verse?
a) Today, at least, one is not sick I have food to eat and am not afflicted
b) If just a moment of nonvirtue can lead to an aeon in the Avīci Hell
c) Having firmly grasped bodhicitta in this way, a conqueror’s son
d) Should someone even for a moment interrupt or prevent this merit
ANSWER: a
VERSE REF(S): 4.16
VERSE TEXT:
[4.16] Today, at least, I am not sick.
I have food to eat and am not afflicted.
But this life is fleeting and deceptive,
And this body is on loan only for a little while.

Q139. What is emphasized in this verse?
a) If destroying the happiness of even one sentient being
b) Whatever I have undertaken rashly or not properly thought through
c) The defilements are not within objects, nor within the senses
d) If just a moment of nonvirtue can lead to an aeon in the Avīci Hell
ANSWER: d
VERSE REF(S): 4.21
VERSE TEXT:
[4.21] If just a moment of nonvirtue
Can lead to an aeon in the Avīci Hell,
What need to mention my not proceeding to a happy rebirth,
With nonvirtues collected since beginningless time in saṃsāra?

Q140. According to this verse, what is the key message?
a) The Buddhas and their sons examine things with their great wisdom
b) The defilements are not within objects, nor within the senses
c) Having firmly grasped bodhicitta in this way, a conqueror’s son
d) Thus, when vacillating in saṃsāra sometimes with the power of downfalls
ANSWER: b
VERSE REF(S): 4.47
VERSE TEXT:
[4.47] The defilements are not within objects, nor within the senses,
Nor in anything else, yet, wherever they are, they harm all beings.
They are like illusions. So, giving up this heartfelt fear, I will cultivate the perseverance to achieve wisdom.
Why should I be tormented in places like the hells for no reason?

CHAPTER 5: CLEAR COMPREHENSION (NEW SET)

Q141. According to the text, what is taught in this verse?
a) Tigers, lions, elephants, bears snakes, every kind of enemy
b) ‘Where has the killing of fish and other creatures been eradicated?’
c) In this way, the teacher of perfect truth himself said
d) Those who want to guard the training must always carefully guard their minds
ANSWER: d
VERSE REF(S): 5.1
VERSE TEXT:
[5.1] Those who want to guard the training
Must always carefully guard their minds.
If one fails to guard the mind,
It is impossible to guard the training.

Q142. What point does Śāntideva make here?
a) Unpleasant beings are as vast as space defeating them would take forever
b) Did anyone deliberately make the weapons of the hell-beings?
c) Tigers, lions, elephants, bears snakes, every kind of enemy
d) Will all be restrained by restraining mind alone
ANSWER: c
VERSE REF(S): 5.4
VERSE TEXT:
[5.4] Tigers, lions, elephants, bears,
Snakes, every kind of enemy,
The prison guards of the hells,
Demons and ogres,

Q143. Which statement best matches this verse?
a) In this way, the teacher of perfect truth himself said
b) Will all be restrained by restraining mind alone
c) The Sage has taught that all these things come from a nonvirtuous mind
d) While simply cultivating a clear mind results in rebirth in realms like that of Brahmā
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.5
VERSE TEXT:
[5.5] Will all be restrained
By restraining mind alone,
And will all be subjugated
By subjugating mind alone.

Q144. What is emphasized in this verse?
a) ‘Where has the killing of fish and other creatures been eradicated?’
b) All recitations and austerities even if performed extensively
c) Did anyone deliberately make the weapons of the hell-beings?
d) In this way, the teacher of perfect truth himself said
ANSWER: d
VERSE REF(S): 5.6
VERSE TEXT:
[5.6] In this way, the teacher of perfect truth himself said
That all dangers,
And all the infinite sufferings
Arise from mind.

Q145. According to this verse, what is the key message?
a) Unpleasant beings are as vast as space defeating them would take forever
b) The Sage has taught that all these things come from a nonvirtuous mind
c) Did anyone deliberately make the weapons of the hell-beings?
d) Those who want to guard the training must always carefully guard their minds
ANSWER: c
VERSE REF(S): 5.7
VERSE TEXT:
[5.7] Did anyone deliberately make
The weapons of the hell-beings?
Who made the molten iron ground?
Where did these hosts of women come from?

Q146. According to the text, what is taught in this verse?
a) While simply cultivating a clear mind results in rebirth in realms like that of Brahmā
b) ‘Where has the killing of fish and other creatures been eradicated?’
c) Tigers, lions, elephants, bears snakes, every kind of enemy
d) The Sage has taught that all these things come from a nonvirtuous mind
ANSWER: d
VERSE REF(S): 5.8
VERSE TEXT:
[5.8] The Sage has taught that all these things
Come from a nonvirtuous mind.
Thus, in the three realms,
There is nothing to fear apart from mind.

Q147. What point does Śāntideva make here?
a) All recitations and austerities even if performed extensively
b) Will all be restrained by restraining mind alone
c) ‘Where has the killing of fish and other creatures been eradicated?’
d) Unpleasant beings are as vast as space defeating them would take forever
ANSWER: c
VERSE REF(S): 5.11
VERSE TEXT:
[5.11] ‘Where has the killing of fish
And other creatures been eradicated?’
The Sage has taught that the intention to abandon this
Is the perfection of moral conduct.

Q148. Which statement best matches this verse?
a) Unpleasant beings are as vast as space defeating them would take forever
b) Those who want to guard the training must always carefully guard their minds
c) While simply cultivating a clear mind results in rebirth in realms like that of Brahmā
d) In this way, the teacher of perfect truth himself said
ANSWER: a
VERSE REF(S): 5.12
VERSE TEXT:
[5.12] Unpleasant beings are as vast as space;
Defeating them would take forever.
But if I overcome this one angry mind,
It would be like defeating all enemies.

Q149. What is emphasized in this verse?
a) Tigers, lions, elephants, bears snakes, every kind of enemy
b) While simply cultivating a clear mind results in rebirth in realms like that of Brahmā
c) All recitations and austerities even if performed extensively
d) Did anyone deliberately make the weapons of the hell-beings?
ANSWER: b
VERSE REF(S): 5.15
VERSE TEXT:
[5.15] While simply cultivating a clear mind
Results in rebirth in realms like that of Brahmā,
Not even a great many acts of body and mind,
Being of lesser modes of conduct, can result in this.

Q150. According to this verse, what is the key message?
a) Will all be restrained by restraining mind alone
b) The Sage has taught that all these things come from a nonvirtuous mind
c) Those who want to guard the training must always carefully guard their minds
d) All recitations and austerities even if performed extensively
ANSWER: d
VERSE REF(S): 5.16
VERSE TEXT:
[5.16] All recitations and austerities,
Even if performed extensively,
Are useless, so the Omniscient One has taught,
If practised with a wavering mind.

CHAPTER 6: PATIENCE (NEW SET)

Q151. According to the text, what is taught in this verse?
a) If I hold on to thoughts afflicted by anger one's mind will know no peace
b) Friends and relatives will become fed up with him and
c) Whatever may befall me one's joyful disposition will not be disturbed
d) There is no nonvirtue like anger and no austerity like patience
ANSWER: d
VERSE REF(S): 6.2
VERSE TEXT:
[6.2] There is no nonvirtue like anger,
And no austerity like patience.
Therefore, in the various ways,
I should persevere in developing patience.

Q152. What point does Śāntideva make here?
a) It is the enemy, anger, which creates sufferings like these
b) If I hold on to thoughts afflicted by anger one's mind will know no peace
c) For oneself and one's friends I want no suffering, no disrespect
d) Some may depend on his favour for wealth and status
ANSWER: b
VERSE REF(S): 6.3
VERSE TEXT:
[6.3] If I hold on to thoughts afflicted by anger,
My mind will know no peace.
Having no happiness or pleasure,
I will be unsettled and unable to sleep.

Q153. Which statement best matches this verse?
a) Some may depend on his favour for wealth and status
b) While the causes of happiness are few the causes of suffering are many
c) Therefore, one should completely eliminate the sustenance of this enemy—
d) Friends and relatives will become fed up with him and
ANSWER: a
VERSE REF(S): 6.4
VERSE TEXT:
[6.4] Some may depend on his favour
For wealth and status,
But even they will turn against
A hateful master and kill him.

Q154. What is emphasized in this verse?
a) It is the enemy, anger, which creates sufferings like these
b) Whatever may befall me one's joyful disposition will not be disturbed
c) Friends and relatives will become fed up with him and
d) Having disregarded all sufferings enemies like aggression will be overcome
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.5
VERSE TEXT:
[6.5] Friends and relatives will become fed up with him and,
Though drawn by his generosity, will not want to be around him.
In short, someone who stays angry
Will never be happy.

Q155. According to this verse, what is the key message?
a) There is no nonvirtue like anger and no austerity like patience
b) For oneself and one's friends I want no suffering, no disrespect
c) It is the enemy, anger, which creates sufferings like these
d) Therefore, one should completely eliminate the sustenance of this enemy—
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.6
VERSE TEXT:
[6.6] It is the enemy, anger, which creates
Sufferings like these.
But whoever takes control and destroys anger
Will be happy in this life and future lives.

Q156. According to the text, what is taught in this verse?
a) If I hold on to thoughts afflicted by anger one's mind will know no peace
b) While the causes of happiness are few the causes of suffering are many
c) Therefore, one should completely eliminate the sustenance of this enemy—
d) Whatever may befall me one's joyful disposition will not be disturbed
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.8
VERSE TEXT:
[6.8] Therefore, I should completely eliminate
The sustenance of this enemy—
An enemy which does nothing
But harm me.

Q157. What point does Śāntideva make here?
a) Having disregarded all sufferings enemies like aggression will be overcome
b) For oneself and one's friends I want no suffering, no disrespect
c) Whatever may befall me one's joyful disposition will not be disturbed
d) Some may depend on his favour for wealth and status
ANSWER: c
VERSE REF(S): 6.9
VERSE TEXT:
[6.9] Whatever may befall me,
My joyful disposition will not be disturbed.
Being unhappy won’t accomplish any of my wishes
And my virtues will only deteriorate.

Q158. Which statement best matches this verse?
a) Friends and relatives will become fed up with him and
b) While the causes of happiness are few the causes of suffering are many
c) There is no nonvirtue like anger and no austerity like patience
d) For oneself and one's friends I want no suffering, no disrespect
ANSWER: d
VERSE REF(S): 6.11
VERSE TEXT:
[6.11] For myself and my friends,
I want no suffering, no disrespect,
No criticism and nothing unpleasant.
For my enemies, I want the opposite.

Q159. What is emphasized in this verse?
a) While the causes of happiness are few the causes of suffering are many
b) It is the enemy, anger, which creates sufferings like these
c) If I hold on to thoughts afflicted by anger one's mind will know no peace
d) Having disregarded all sufferings enemies like aggression will be overcome
ANSWER: a
VERSE REF(S): 6.12
VERSE TEXT:
[6.12] While the causes of happiness are few,
The causes of suffering are many.
Without suffering, there is no renunciation.
Therefore, mind, remain steady.

Q160. According to this verse, what is the key message?
a) There is no nonvirtue like anger and no austerity like patience
b) Some may depend on his favour for wealth and status
c) Therefore, one should completely eliminate the sustenance of this enemy—
d) Having disregarded all sufferings enemies like aggression will be overcome
ANSWER: d
VERSE REF(S): 6.20
VERSE TEXT:
[6.20] Having disregarded all sufferings,
Enemies like aggression will be overcome.
Those who do so are the real conquering heroes—
The rest are just butchering corpses.

CHAPTER 7: EFFORT (NEW SET)

Q161. According to the text, what is taught in this verse?
a) With such patience, one should undertake effort for there is enlightenment in effort
b) With the sweet taste of inactivity and the craving for sleep
c) When I eventually come to regard one's own body as like those vegetables, etc
d) When I haven’t done this, have just started this am in the middle of this…
ANSWER: a
VERSE REF(S): 7.1
VERSE TEXT:
[7.1] With such patience, I should undertake effort,
For there is enlightenment in effort.
Just as there is no movement without wind,
So there is no merit without effort.

Q162. What point does Śāntideva make here?
a) With the sweet taste of inactivity and the craving for sleep
b) Having blocked off all paths the Lord of Death is now looking for you
c) If, in this life, you are terrified like a fish flipping about out of water
d) Therefore, riding the chariot of bodhicitta which relieves all discouragement and fatigue
ANSWER: a
VERSE REF(S): 7.3
VERSE TEXT:
[7.3] With the sweet taste of inactivity
And the craving for sleep,
I am not yet tired of the sufferings of saṃsāra,
So laziness arises.

Q163. Which statement best matches this verse?
a) Motivation is the source of all virtuous pursuits, as the Sage has said
b) Cross the great river of suffering using the boat of human life
c) When I haven’t done this, have just started this am in the middle of this…
d) Having blocked off all paths the Lord of Death is now looking for you
ANSWER: d
VERSE REF(S): 7.6
VERSE TEXT:
[7.6] Having blocked off all paths,
The Lord of Death is now looking for you.
How can you enjoy food?
How can you enjoy sleep?

Q164. What is emphasized in this verse?
a) When I haven’t done this, have just started this am in the middle of this…
b) If, in this life, you are terrified like a fish flipping about out of water
c) For one who keeps a virtuous intent in mind no matter where he goes
d) When I eventually come to regard one's own body as like those vegetables, etc
ANSWER: a
VERSE REF(S): 7.8
VERSE TEXT:
[7.8] When I haven’t done this, have just started this,
Am in the middle of this…
Suddenly the Lord of Death will come,
And I will cry, ‘Oh please no! It’s over!’

Q165. According to this verse, what is the key message?
a) Cross the great river of suffering using the boat of human life
b) If, in this life, you are terrified like a fish flipping about out of water
c) Therefore, riding the chariot of bodhicitta which relieves all discouragement and fatigue
d) With such patience, one should undertake effort for there is enlightenment in effort
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.11
VERSE TEXT:
[7.11] If, in this life, you are terrified,
Like a fish flipping about out of water,
What can be said of the unbearable sufferings
Of hell, created by your own nonvirtues?

Q166. According to the text, what is taught in this verse?
a) With the sweet taste of inactivity and the craving for sleep
b) Cross the great river of suffering using the boat of human life
c) When I eventually come to regard one's own body as like those vegetables, etc
d) Motivation is the source of all virtuous pursuits, as the Sage has said
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.14
VERSE TEXT:
[7.14] Cross the great river of suffering
Using the boat of human life.
Since this boat will be very difficult to find again,
Now is not the time for sleeping, you fool!

Q167. What point does Śāntideva make here?
a) Therefore, riding the chariot of bodhicitta which relieves all discouragement and fatigue
b) For one who keeps a virtuous intent in mind no matter where he goes
c) When I eventually come to regard one's own body as like those vegetables, etc
d) Having blocked off all paths the Lord of Death is now looking for you
ANSWER: c
VERSE REF(S): 7.26
VERSE TEXT:
[7.26] When I eventually come to regard my own body
As like those vegetables, etc.
Why would it be difficult
To give away its flesh?

Q168. Which statement best matches this verse?
a) Therefore, riding the chariot of bodhicitta which relieves all discouragement and fatigue
b) Motivation is the source of all virtuous pursuits, as the Sage has said
c) With such patience, one should undertake effort for there is enlightenment in effort
d) When I haven’t done this, have just started this am in the middle of this…
ANSWER: a
VERSE REF(S): 7.30
VERSE TEXT:
[7.30] Therefore, riding the chariot of bodhicitta,
Which relieves all discouragement and fatigue,
And takes one from happiness to happiness,
What thinking person would be despondent?

Q169. What is emphasized in this verse?
a) If, in this life, you are terrified like a fish flipping about out of water
b) For one who keeps a virtuous intent in mind no matter where he goes
c) With the sweet taste of inactivity and the craving for sleep
d) Motivation is the source of all virtuous pursuits, as the Sage has said
ANSWER: d
VERSE REF(S): 7.40
VERSE TEXT:
[7.40] Motivation is the source
Of all virtuous pursuits, as the Sage has said.
The source of motivation is continual meditation
On the ripening of results.

Q170. According to this verse, what is the key message?
a) Having blocked off all paths the Lord of Death is now looking for you
b) For one who keeps a virtuous intent in mind no matter where he goes
c) With such patience, one should undertake effort for there is enlightenment in effort
d) Cross the great river of suffering using the boat of human life
ANSWER: b
VERSE REF(S): 7.42
VERSE TEXT:
[7.42] For one who keeps a virtuous intent in mind,
No matter where he goes,
His merit will present offerings to him
With the gifts of ripening results.

CHAPTER 8: MEDITATION (NEW SET)

Q171. According to the text, what is taught in this verse?
a) To associate with others like this only brings loss
b) Thinking solely of them this life passes by without any meaning
c) With the isolation of body and mind there are no distractions
d) Which impermanent person would have attachment to another impermanent person?
ANSWER: c
VERSE REF(S): 8.2
VERSE TEXT:
[8.2] With the isolation of body and mind,
There are no distractions.
Therefore, I should abandon this world,
And give up all conceptual discrimination.

Q172. What point does Śāntideva make here?
a) If I act like a fool I will surely go to the lower realms
b) One should stay far away from childish people when I come across them, one should be happy to please them
c) One is unhappy when I don’t see them and one's mind will not settle
d) Which impermanent person would have attachment to another impermanent person?
ANSWER: d
VERSE REF(S): 8.5
VERSE TEXT:
[8.5] Which impermanent person would have attachment
To another impermanent person?
He will not see his loved one again
For thousands of lifetimes.

Q173. Which statement best matches this verse?
a) Thinking solely of them this life passes by without any meaning
b) One is unhappy when I don’t see them and one's mind will not settle
c) One second they are friends but, in an instant, they become enemies
d) Like a bee taking nectar from a flower I should accept only what is for the dharma
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.6
VERSE TEXT:
[8.6] I am unhappy when I don’t see them
And my mind will not settle.
Yet, even when I see them, I am not satisfied,
But just as tormented by craving as before.

Q174. What is emphasized in this verse?
a) If I act like a fool I will surely go to the lower realms
b) ‘I have lots of possessions and respect I am really popular.’
c) To associate with others like this only brings loss
d) Thinking solely of them this life passes by without any meaning
ANSWER: d
VERSE REF(S): 8.8
VERSE TEXT:
[8.8] Thinking solely of them,
This life passes by without any meaning.
The unchanging dharma
Is lost through transient friends.

Q175. According to this verse, what is the key message?
a) With the isolation of body and mind there are no distractions
b) One second they are friends but, in an instant, they become enemies
c) If I act like a fool I will surely go to the lower realms
d) One should stay far away from childish people when I come across them, one should be happy to please them
ANSWER: c
VERSE REF(S): 8.9
VERSE TEXT:
[8.9] If I act like a fool,
I will surely go to the lower realms.
If they are leading me to that different end,
Why would I follow such fools?

Q176. According to the text, what is taught in this verse?
a) To associate with others like this only brings loss
b) One second they are friends but, in an instant, they become enemies
c) Which impermanent person would have attachment to another impermanent person?
d) Like a bee taking nectar from a flower I should accept only what is for the dharma
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.10
VERSE TEXT:
[8.10] One second they are friends
But, in an instant, they become enemies.
Since they get angry even in joyful situations,
People are very hard to please.

Q177. What point does Śāntideva make here?
a) To associate with others like this only brings loss
b) One is unhappy when I don’t see them and one's mind will not settle
c) ‘I have lots of possessions and respect I am really popular.’
d) One should stay far away from childish people when I come across them, one should be happy to please them
ANSWER: a
VERSE REF(S): 8.14
VERSE TEXT:
[8.14] To associate with others like this
Only brings loss.
Therefore, since I will not benefit them,
And they will not benefit me,

Q178. Which statement best matches this verse?
a) Like a bee taking nectar from a flower I should accept only what is for the dharma
b) With the isolation of body and mind there are no distractions
c) Thinking solely of them this life passes by without any meaning
d) One should stay far away from childish people when I come across them, one should be happy to please them
ANSWER: d
VERSE REF(S): 8.15
VERSE TEXT:
[8.15] I should stay far away from childish people.
When I come across them, I should be happy to please them.
Without being very familiar,
I should treat them well just like any ordinary person.

Q179. What is emphasized in this verse?
a) Like a bee taking nectar from a flower I should accept only what is for the dharma
b) Which impermanent person would have attachment to another impermanent person?
c) If I act like a fool I will surely go to the lower realms
d) ‘I have lots of possessions and respect I am really popular.’
ANSWER: a
VERSE REF(S): 8.16
VERSE TEXT:
[8.16] Like a bee taking nectar from a flower,
I should accept only what is for the dharma.
I should remain unfamiliar,
As if they were someone I had never met before.

Q180. According to this verse, what is the key message?
a) With the isolation of body and mind there are no distractions
b) ‘I have lots of possessions and respect I am really popular.’
c) One is unhappy when I don’t see them and one's mind will not settle
d) One second they are friends but, in an instant, they become enemies
ANSWER: b
VERSE REF(S): 8.17
VERSE TEXT:
[8.17] ‘I have lots of possessions and respect.
I am really popular.’
If I hold on to such thoughts,
My death will be horrible.

CHAPTER 9: WISDOM (NEW SET)

Q181. According to the text, what is taught in this verse?
a) The Buddhists, too, have distinct schools of conceptual thought
b) The merit in relation to the illusion-like Conqueror
c) All of these factors were taught by the Sage for the sake of wisdom
d) When there is perception of forms and so forth that is a consensus, not a valid cognition
ANSWER: c
VERSE REF(S): 9.1
VERSE TEXT:
[9.1] All of these factors were taught
By the Sage for the sake of wisdom.
Therefore, those who wish to pacify sufferings
Should develop wisdom.

Q182. What point does Śāntideva make here?
a) The Buddhists, too, have distinct schools of conceptual thought
b) Worldly people see objects as existent and discriminate them as reality
c) For the sake of introducing the worldly the protector taught in terms of existence
d) For as long as the conditions are assembled even an illusion will continue to arise
ANSWER: a
VERSE REF(S): 9.4
VERSE TEXT:
[9.4] The Buddhists, too, have distinct schools of conceptual thought,
Of which there are higher and lower,
Who debate and agree upon examples,
While not abandoning conceptual thought in order to achieve the results.

Q183. Which statement best matches this verse?
a) When there is perception of forms and so forth that is a consensus, not a valid cognition
b) Worldly people see objects as existent and discriminate them as reality
c) When illusory beings are killed there is no nonvirtue, because there was no mind
d) There is no error, for it is the Buddhist’s relative
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.5
VERSE TEXT:
[9.5] Worldly people see objects as existent
And discriminate them as reality,
Not as illusion-like. Therefore, on this,
Buddhists and worldly people are in dispute.

Q184. What is emphasized in this verse?
a) The merit in relation to the illusion-like Conqueror
b) Since mantras and so on do not have that power illusory minds do not arise from them
c) For the sake of introducing the worldly the protector taught in terms of existence
d) When there is perception of forms and so forth that is a consensus, not a valid cognition
ANSWER: d
VERSE REF(S): 9.6
VERSE TEXT:
[9.6] When there is perception of forms and so forth,
That is a consensus, not a valid cognition.
If the consensus is that something unclean is clean,
Then it is a delusion to accord it.

Q185. According to this verse, what is the key message?
a) For as long as the conditions are assembled even an illusion will continue to arise
b) All of these factors were taught by the Sage for the sake of wisdom
c) For the sake of introducing the worldly the protector taught in terms of existence
d) There is no error, for it is the Buddhist’s relative
ANSWER: c
VERSE REF(S): 9.7
VERSE TEXT:
[9.7] For the sake of introducing the worldly,
The protector taught in terms of existence.
In suchness, there is not even momentary existence.
‘Then momentariness cannot be a relative truth.’

Q186. According to the text, what is taught in this verse?
a) There is no error, for it is the Buddhist’s relative
b) The merit in relation to the illusion-like Conqueror
c) When illusory beings are killed there is no nonvirtue, because there was no mind
d) The Buddhists, too, have distinct schools of conceptual thought
ANSWER: a
VERSE REF(S): 9.8
VERSE TEXT:
[9.8] There is no error, for it is the Buddhist’s relative.
In comparison to the worldly, it is seeing reality.
Otherwise, the ascertainment that women are impure
Would be refuted by the worldly.

Q187. What point does Śāntideva make here?
a) Since mantras and so on do not have that power illusory minds do not arise from them
b) The merit in relation to the illusion-like Conqueror
c) Worldly people see objects as existent and discriminate them as reality
d) For as long as the conditions are assembled even an illusion will continue to arise
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.9
VERSE TEXT:
[9.9] The merit in relation to the illusion-like Conqueror
Is just as if he really existed.
‘If sentient beings are illusory,
How are they reborn after death?’

Q188. Which statement best matches this verse?
a) When there is perception of forms and so forth that is a consensus, not a valid cognition
b) For as long as the conditions are assembled even an illusion will continue to arise
c) When illusory beings are killed there is no nonvirtue, because there was no mind
d) All of these factors were taught by the Sage for the sake of wisdom
ANSWER: b
VERSE REF(S): 9.10
VERSE TEXT:
[9.10] For as long as the conditions are assembled,
Even an illusion will continue to arise.
So how could sentient beings really be existent
Just because their continuity lasts for a long time?

Q189. What is emphasized in this verse?
a) When illusory beings are killed there is no nonvirtue, because there was no mind
b) Since mantras and so on do not have that power illusory minds do not arise from them
c) The Buddhists, too, have distinct schools of conceptual thought
d) For the sake of introducing the worldly the protector taught in terms of existence
ANSWER: a
VERSE REF(S): 9.11
VERSE TEXT:
[9.11] When illusory beings are killed,
There is no nonvirtue, because there was no mind.
Merit and nonvirtue originate
With those who possess an illusory mind.

Q190. According to this verse, what is the key message?
a) Worldly people see objects as existent and discriminate them as reality
b) All of these factors were taught by the Sage for the sake of wisdom
c) There is no error, for it is the Buddhist’s relative
d) Since mantras and so on do not have that power illusory minds do not arise from them
ANSWER: d
VERSE REF(S): 9.12
VERSE TEXT:
[9.12] Since mantras and so on do not have that power,
Illusory minds do not arise from them.
Having arisen from a variety of conditions,
Illusions will vary too,

CHAPTER 10: DEDICATION (NEW SET)

Q191. According to the text, what is taught in this verse?
a) By whatever virtue there is in one's undertaking
b) By one's merit may all those in all directions
c) Aspiration that those tormented by the cold find warmth and may boundless waters pour
d) Aspiration that its showers of embers, burning rocks and fiery razors
ANSWER: a
VERSE REF(S): 10.1
VERSE TEXT:
[10.1] By whatever virtue there is
In my undertaking
To enter the bodhisattva conduct,
May all beings enter the bodhisattva conduct.

Q192. What point does Śāntideva make here?
a) By one's merit may all those in all directions
b) As long as they remain in saṃsāra may their happiness never fail
c) Aspiration that the realms of hell become places of joy covered with vast pools, fragrant with lotus flowers
d) Aspiration that those submerged in the torrents of hell their flesh completely incinerated from their lily-white bones
ANSWER: a
VERSE REF(S): 10.2
VERSE TEXT:
[10.2] By my merit,
May all those in all directions
Afflicted with physical and mental suffering
Attain oceans of happiness and joy.

Q193. Which statement best matches this verse?
a) Aspiration that its burning pyres become heaps of jewels may its molten earth become a clear, crystal floor
b) Aspiration that those tormented by the cold find warmth and may boundless waters pour
c) As long as they remain in saṃsāra may their happiness never fail
d) ‘Why are the servants of the Lord of Death and his dreadful crows and vultures suddenly afraid?
ANSWER: c
VERSE REF(S): 10.3
VERSE TEXT:
[10.3] As long as they remain in saṃsāra,
May their happiness never fail.
May beings attain the uninterrupted
Happiness of a bodhisattva.

Q194. What is emphasized in this verse?
a) Aspiration that its showers of embers, burning rocks and fiery razors
b) Aspiration that the realms of hell become places of joy covered with vast pools, fragrant with lotus flowers
c) Aspiration that those tormented by the cold find warmth and may boundless waters pour
d) Seeing the glittering fires of hell extinguished by rains of flowers mixed with scented water
ANSWER: c
VERSE REF(S): 10.5
VERSE TEXT:
[10.5] May those tormented by the cold find warmth,
And may boundless waters pour
From the clouds of bodhisattvas,
Cooling those tormented by the heat.

Q195. According to this verse, what is the key message?
a) Aspiration that those submerged in the torrents of hell their flesh completely incinerated from their lily-white bones
b) Aspiration that the realms of hell become places of joy covered with vast pools, fragrant with lotus flowers
c) Aspiration that its burning pyres become heaps of jewels may its molten earth become a clear, crystal floor
d) By whatever virtue there is in one's undertaking
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.7
VERSE TEXT:
[10.7] May the realms of hell become places of joy,
Covered with vast pools, fragrant with lotus flowers,
With calls of wild ducks, geese and swans
Resounding gently in the air.

Q196. According to the text, what is taught in this verse?
a) Aspiration that its burning pyres become heaps of jewels may its molten earth become a clear, crystal floor
b) ‘Why are the servants of the Lord of Death and his dreadful crows and vultures suddenly afraid?
c) By one's merit may all those in all directions
d) Aspiration that its showers of embers, burning rocks and fiery razors
ANSWER: a
VERSE REF(S): 10.8
VERSE TEXT:
[10.8] May its burning pyres become heaps of jewels.
May its molten earth become a clear, crystal floor.
May its crushing mountains become
Celestial palaces of worship, filled with Buddhas.

Q197. What point does Śāntideva make here?
a) As long as they remain in saṃsāra may their happiness never fail
b) Aspiration that its showers of embers, burning rocks and fiery razors
c) Aspiration that those submerged in the torrents of hell their flesh completely incinerated from their lily-white bones
d) Seeing the glittering fires of hell extinguished by rains of flowers mixed with scented water
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.9
VERSE TEXT:
[10.9] May its showers of embers, burning rocks and fiery razors
From now on be a rain of flowers.
May the conflict of armed violence
From now on be a casting of flowers.

Q198. Which statement best matches this verse?
a) Aspiration that those tormented by the cold find warmth and may boundless waters pour
b) ‘Why are the servants of the Lord of Death and his dreadful crows and vultures suddenly afraid?
c) By whatever virtue there is in one's undertaking
d) Aspiration that those submerged in the torrents of hell their flesh completely incinerated from their lily-white bones
ANSWER: d
VERSE REF(S): 10.10
VERSE TEXT:
[10.10] May those submerged in the torrents of hell,
Their flesh completely incinerated from their lily-white bones,
Attain, from this virtue, the bodies of gods,
And dwell among goddesses in gentle, divine rivers.

Q199. What is emphasized in this verse?
a) Aspiration that the realms of hell become places of joy covered with vast pools, fragrant with lotus flowers
b) ‘Why are the servants of the Lord of Death and his dreadful crows and vultures suddenly afraid?
c) Seeing the glittering fires of hell extinguished by rains of flowers mixed with scented water
d) By one's merit may all those in all directions
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.11
VERSE TEXT:
[10.11] ‘Why are the servants of the Lord of Death and his dreadful crows and vultures suddenly afraid?
Whose power clears away the enveloping darkness, bringing joy and happiness?’
When they look up, may they see the blazing form of Vajrapāṇi in the sky,
And the power of their intense joy clearing away all negativities, may they go to join him.

Q200. According to this verse, what is the key message?
a) Aspiration that its burning pyres become heaps of jewels may its molten earth become a clear, crystal floor
b) Seeing the glittering fires of hell extinguished by rains of flowers mixed with scented water
c) As long as they remain in saṃsāra may their happiness never fail
d) By whatever virtue there is in one's undertaking
ANSWER: b
VERSE REF(S): 10.12
VERSE TEXT:
[10.12] Seeing the glittering fires of hell
Extinguished by rains of flowers mixed with scented water,
May they wonder what could have brought such happiness,
And may these denizens of hell see Padmapāṇi himself.

(All 200 questions are above, numbered Q1-Q200.)
