200 ADVANCED QUESTIONS ON THE LAMP OF THE PATH TO ENLIGHTENMENT
(Root verses with commentary by Jamgon Kongtrul Lodro Thaye)
=======================================================

INTRODUCTION AND PRELIMINARY MATTERS (Q1-Q15)
==============================================

Q1. According to the commentary, what three key points did the scholars of Vikramaśilā assert should be given in a preliminary account before explaining a text?
a) The greatness of the author, the greatness of the teaching, and how such a teaching should be heard and explained
b) The historical context, the doctrinal framework, and the specific meditation instructions contained therein
c) The lineage of transmission, the purpose of the composition, and the dedication of merit at its conclusion
d) The biography of the translator, the circumstances of the translation, and the intended audience of the work
ANSWER: a

Q2. According to the commentary, in what specific way did Atiśa demonstrate his mastery over the qualities of scriptural knowledge?
a) He memorised the entire Kangyur and Tengyur during a single three-year retreat at Nālandā monastery
b) He gained complete mastery over almost the entirety of the Three Baskets of scripture
c) He composed more commentaries than any other paṇḍita at the great Indian monastic universities
d) He was able to recite by heart the complete collection of Nāgārjuna's Middle Way treatises
ANSWER: b

Q3. What does Naktso Lotsāwa say in his Eighty Verses of Praise about Atiśa's impact on Tibet?
a) That Atiśa brought the secret mantra teachings which had never before been known in the Land of Snows
b) That before the Noble Master's arrival in Tibet, all were as blind men, and once he arrived, the sun of wisdom dawned
c) That the teachings of the three vehicles were finally reconciled through Atiśa's unmatched scholarly genius
d) That the dharma wheel turned without ceasing from the moment of Atiśa's arrival until his passing at Nyethang
ANSWER: b

Q4. According to the commentary, what three qualities make the Lamp of the Path to Enlightenment superior to other traditions?
a) Its antiquity, its popularity among practitioners, and its endorsement by the Tibetan royal court
b) Its subject matter is fully comprehensive, it is easy to put into practice, and it is adorned with the oral instructions of Atiśa's two teachers
c) Its brevity, its logical consistency, and its systematic presentation of the four classes of tantra
d) Its reliance upon Nāgārjuna alone, its emphasis on meditation over study, and its accessibility to laypeople
ANSWER: b

Q5. What does the commentary say about the subject matter of the Lamp of the Path in the section on the greatness of the teaching?
a) It condenses only the sūtra teachings, leaving tantra to be explained in separate specialised texts
b) It presents the essential meaning of Mādhyamaka philosophy while setting aside the Yogācāra tradition
c) Since it condenses the key points of both sūtra and mantra, its subject matter is fully comprehensive
d) It focuses exclusively on the path of the superior person, omitting the lesser and intermediate paths
ANSWER: c

Q6. According to the commentary, what is the meaning of the Sanskrit word 'bodhi' in the title Bodhipathapradīpa?
a) The virtue which accumulates over many lifetimes of dedicated practice and service to the dharma
b) The complete purification of the two obscurations and the complete mastery of all dharmas as they seem and as they are
c) The non-conceptual wisdom which arises at the moment of attaining the first bhūmi of realisation
d) The ultimate union of bliss and emptiness which is accomplished through the practice of highest yoga tantra
ANSWER: b

Q7. Why is the text called a 'lamp' according to the commentary's explanation of the title?
a) Because it was composed during a night-long vigil by candlelight at the request of Changchub-O
b) Because it was the first composition to illuminate the meaning of the Kālacakra tantra for Tibetans
c) Because it completely dispels the darkness of lack of understanding, misunderstandings and doubts, and illuminates the nature of the ten bhūmis and five paths
d) Because Atiśa compared the Buddha's teachings to a series of progressively brighter lamps in his auto-commentary
ANSWER: c

Q8. According to the commentary, why is the Indian title of the text stated at the beginning of the translation?
a) To demonstrate the authenticity of the source of the teaching and to generate gratitude and appreciation for the translators
b) To indicate the text belongs to the Mādhyamaka school and distinguish it from Yogācāra works
c) To establish a Sanskrit linguistic standard for future translations of Indian Buddhist texts into Tibetan
d) To show that the text was approved by the scholars of Vikramaśilā before it was transmitted to Tibet
ANSWER: a

Q9. Why was the translator's homage to Mañjuśrī Kumārabhūta inserted at the beginning?
a) Because Atiśa himself was recognised as an incarnation of Mañjuśrī and so the homage honours the author
b) Because this was the standard practice for all translations produced under royal Tibetan patronage
c) To indicate that this śāstra places particular emphasis on explaining the Mahāyāna, and to ensure the perfect completion of the translation
d) Because Mañjuśrī is the patron deity of translators and his blessing is required for accurate rendering
ANSWER: c

Q10. According to the commentary, what did Lha Lama Changchub-O specifically request Atiśa to compose?
a) A detailed commentary on each of the four classes of tantra suitable for Tibetan practitioners
b) A śāstra on how to practise, which has few words, condensing the meaning of the entire Mahāyāna
c) An encyclopaedic work covering all the philosophical systems of the Indian Buddhist tradition
d) A manual for the proper bestowal of monastic ordination according to the Mahāsāṃghika lineage
ANSWER: b

Q11. What three lineages did Atiśa bring together in composing the Lamp of the Path, according to the Introduction?
a) The Sakya, Kagyu and Nyingma lineages of Tibetan Buddhism that existed before his arrival
b) The Lineage of Vast Activity from Maitreya, the Lineage of Profound View from Mañjuśrī, and the Lineage of Blessings from Vajrayāna masters
c) The lineage of Vasubandhu's Abhidharma, the lineage of Dignāga's logic, and the lineage of Nāgārjuna's ethics
d) The oral lineage of Nāropā, the textual lineage of Nālandā, and the terma lineage of Padmasambhava
ANSWER: b

Q12. According to the Introduction, who was Dharmakīrti of Sumatra and why was he important to Atiśa?
a) He was a logician who taught Atiśa the art of debate, enabling him to defeat tīrthikas at Bodhgayā
b) He was a Theravāda monk who gave Atiśa the Vinaya ordination that he subsequently carried to Tibet
c) He was the master renowned for especially powerful bodhicitta teachings, for whom Atiśa expressed the highest devotion
d) He was a tantric adept who bestowed upon Atiśa the highest yoga tantra empowerments of the Kālacakra
ANSWER: c

Q13. According to the Introduction, what did the goddess Tārā reveal to Atiśa about his journey to Tibet?
a) That the trip would bring great wealth to the monasteries of India through Tibetan patronage
b) That although the trip would shorten his life, it would nevertheless bring great benefit to others
c) That he should go to Tibet only if accompanied by at least fifty learned paṇḍitas from Vikramaśilā
d) That the Tibetans were ready to receive the highest tantric teachings without any further preparation
ANSWER: b

Q14. What was the relationship between Jamgon Kongtrul's commentary and the work of Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen?
a) Kongtrul Rinpoche rejected Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen's commentary as sectarian and unreliable
b) Kongtrul Rinpoche's commentary is based closely upon the earlier authoritative work of Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen
c) Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen wrote only a brief outline which Kongtrul expanded into a full commentary
d) The two commentaries were composed independently and only later discovered to be in agreement
ANSWER: b

Q15. What two long passages in Kongtrul Rinpoche's commentary are closely based on excerpts from Tsongkhapa?
a) The explanation of the Four Noble Truths and the classification of the seven kinds of prātimokṣa vows
b) The description of the six higher knowledges and the instructions for the fire pūjā ritual of the Vajrayāna
c) An overview of the stages of the path elaborating each of the Three Persons, and a detailed presentation of the Mādhyamaka prāsaṅgika view
d) The account of Atiśa's life and the explanation of the colophon at the end of the root text
ANSWER: c

THE THREE PERSONS: OVERVIEW AND DEFINITIONS (Q16-Q40)
=====================================================

Q16. According to the commentary, what does the term 'person' (puruṣa) specifically signify in the context of the Three Persons?
a) Any sentient being who has taken rebirth in any of the six realms of saṃsāric existence
b) Possessing the ability to accomplish the benefit of future lives, or having an intellect able to discern what to accept and reject
c) One who has taken the prātimokṣa vows and entered the monastic community of the saṅgha
d) A human being who has encountered the Buddhist teachings and received empowerment from a qualified lama
ANSWER: b

Q17. According to the commentary, is someone whose purposes are solely concerned with this life considered a 'person' in the context of this teaching?
a) Yes, they are the most basic type of lesser person on the graduated path
b) Yes, but only if they maintain the ten virtues as a foundation for temporal happiness
c) No, someone concerned only with this life is not what is meant by the terms 'person' or 'human' in this context
d) No, unless they have at minimum taken refuge in the Three Jewels as a basis for future progress
ANSWER: c

Q18. What does the Blue Compendium quote about the activities of humans on the path?
a) That humans should practise the six perfections as the sole means to attain complete omniscience
b) That being afraid of bad rebirth they abandon nonvirtue, wishing to be free from saṃsāra they practise the three trainings, and afraid of the Hīnayāna they train in bodhicitta
c) That only those who take the bodhisattva vow can be considered to be practising the authentic dharma
d) That the five aggregates must first be understood as empty before any genuine spiritual practice can begin
ANSWER: b

Q19. According to the commentary, what two kinds of benefit are to be accomplished for beings through the dharma?
a) The benefit of peace in this life and the benefit of a favourable rebirth in the next life
b) The benefit of individual liberation and the benefit of universal liberation for all sentient beings
c) Temporal happiness and definitive goodness
d) Mundane siddhis and supreme siddhis as taught in the Vajrayāna tradition
ANSWER: c

Q20. According to the commentary's overview of the Three Persons, what two kinds of definitive goodness are there?
a) The attainment of a pure land and the attainment of the formless absorptions
b) The freedom of mere liberation from saṃsāra, and complete omniscience
c) The cessation of the defilement obscurations and the cessation of the cognitive obscurations
d) The realisation of personal selflessness and the realisation of phenomenal selflessness
ANSWER: b

Q21. What two methods does the commentary give for achieving complete omniscience?
a) The graduated path of study and the sudden path of meditation retreat
b) The path of the śrāvakas and the path of the pratyekabuddhas
c) The Mahāyāna of the perfections and the Mahāyāna of mantras
d) The analytical approach of Mādhyamaka and the experiential approach of Mahāmudrā
ANSWER: c

Q22. According to the commentary, what relationship do the paths of the lesser and intermediate persons have to the path of the greater person?
a) They are independent and self-sufficient paths that lead to their own distinct results
b) They are common preliminary practices and components of the training of the greater path
c) They are obstacles that must be completely abandoned before one enters the Mahāyāna
d) They correspond to the first and second turnings of the wheel of dharma respectively
ANSWER: b

Q23. What does the commentary cite from Śāntideva's Caryāvatāra about the moment bodhicitta arises?
a) That all the Buddhas of the ten directions rejoice and make offerings to the new bodhisattva
b) That the three worlds tremble and the gods of the desire realm weep with joy
c) That the person will be called an 'heir of the Sugatas' and be praised by gods and men
d) That all their previously accumulated negative karma is immediately and completely purified
ANSWER: c

Q24. According to the commentary, what is essential for being counted as a Mahāyānist?
a) Having received the four empowerments of the highest yoga tantra from a qualified vajra master
b) Having studied and memorised the major treatises of both Nāgārjuna and Asaṅga
c) The generation of supreme bodhicitta—if this intention is abandoned, one leaves the Mahāyāna community
d) Having completed at least one three-year meditation retreat under the guidance of an authentic lama
ANSWER: c

Q25. What does the commentary describe as the specific means and methods of the lesser person's path?
a) Practising the six perfections while maintaining awareness of dependent origination at all times
b) Having developed conviction in karmic causes and results, adopting moral discipline of abandoning the ten nonvirtuous actions, and cultivating conditioned meditative absorptions
c) Taking full monastic ordination and engaging in extensive study of the Abhidharma literature
d) Making vast material offerings to the Three Jewels and performing prostrations and circumambulations
ANSWER: b

Q26. According to the commentary, what are the four successive dharma cycles that comprise the main practices of the path of the lesser person?
a) Taking refuge, training in loving kindness, cultivating compassion, and generating bodhicitta
b) Study, contemplation, meditation, and realisation of the nature of mind
c) Reliance on the teacher, contemplating impermanence and the faults of the lower realms, taking refuge, and training in the moral conduct of abandoning the ten nonvirtues
d) Offerings to the Three Jewels, confession of misdeeds, rejoicing in merit, and dedicating virtue
ANSWER: c

Q27. According to the commentary, what three principles characterise the intermediate person?
a) The principle of study, the principle of contemplation, and the principle of meditation
b) The contemplative principle of turning away from conditioned happiness, the practical principle of maintaining prātimokṣa precepts, and the principle of the result in seeking nirvāṇa for oneself
c) The principle of renunciation, the principle of ethical conduct, and the principle of wisdom
d) Faith in the Three Jewels, conviction in karma, and disenchantment with saṃsāric pleasures
ANSWER: b

Q28. How does the commentary further classify intermediate persons according to Sharawa's teaching?
a) By their monastic rank—novice monks, fully ordained monks, and abbots of great monasteries
b) By the Four Noble Truths: turning away from conditioned happiness is the truth of suffering, nonvirtuous actions is the truth of origination, one's own peace is cessation, and desisting is the path
c) By the three types of meditation they practise—calm abiding, analytical meditation, and resting meditation
d) By their geographical location—those in India, those in Tibet, and those in other regions of Asia
ANSWER: b

Q29. According to the commentary, what three kinds of non-self do the followers of Nāgārjuna and Candrakīrti say Hīnayānists may meditate upon?
a) Non-self of body, non-self of speech, and non-self of mind
b) The mere emptiness of a substantial individual, the emptiness of external objects in partless atoms, and the subtle non-self of emptiness of truly established intrinsic nature
c) Non-self of persons, non-self of aggregates, and non-self of the unconditioned
d) Emptiness of the self, emptiness of other, and emptiness of both self and other
ANSWER: b

Q30. According to the commentary's citation of Maitreya's Uttaratantraśāstra, what medical analogy illustrates the Four Noble Truths?
a) A patient must be examined, the illness identified, the prognosis established, and the treatment prescribed
b) The disease needs to be diagnosed, its cause eliminated, a healthy state achieved, and the remedy implemented
c) A doctor must first study medicine, then observe symptoms, then compound the medicine, then administer it
d) The wound must be cleaned, the infection treated, the bandage applied, and the patient allowed to rest
ANSWER: b

Q31. What does the commentary say about someone who, for the superior person, contemplates the sufferings of all sentient beings?
a) They see all beings merely as objects of meditation rather than as actual suffering mothers
b) They become motivated by a compassion that cannot bear that all beings are tortured by the flames of suffering
c) They withdraw from the world into solitary meditation in order to develop the power to help others later
d) They immediately take the bodhisattva vow without first completing the preliminary practices of the path
ANSWER: b

Q32. According to the commentary's overview, what does Atiśa's auto-commentary teach about the classification of everything up to and including calm abiding?
a) It is classified as the training of wisdom, the accumulation of primordial wisdom, and the profound path
b) It is classified as skilful means, the accumulation of merit, the path of relative truth, and the vast graduated path
c) It is classified as the preliminary practice which must be abandoned once higher insight is attained
d) It is classified as the path of the intermediate person which has no direct connection to the Mahāyāna
ANSWER: b

Q33. According to the commentary, why is it necessary to enter the mantra vehicle after the common path has purified one's stream of being?
a) Because the sūtra path alone cannot lead to any form of liberation from saṃsāric existence
b) Because the mantra vehicle is the only path that can purify the cognitive obscurations and their imprints
c) Because when one enters the mantra vehicle, the two accumulations are swiftly completed
d) Because Atiśa himself declared that the sūtra path is merely provisional and not definitive in meaning
ANSWER: c

Q34. What does the commentary say about someone who does not think they can enter the mantra vehicle?
a) They should give up the path entirely and wait for more favourable conditions in a future life
b) They should still begin on the graduated path itself and proceed towards this
c) They should immediately seek out a tantric master regardless of their own readiness or circumstances
d) They should practise the Hīnayāna path of individual liberation as an alternative final goal
ANSWER: b

Q35. What analogy does the commentary cite from the Buddha to illustrate the necessity of developing one's understanding gradually?
a) Like a farmer who must prepare the soil before planting seeds that will yield a harvest
b) Like a skilled jeweller gradually polishing a gem, as explained in the sūtra of the Questions of King Dharaṇīśvara
c) Like a potter who shapes the clay on the wheel before firing the vessel in the kiln
d) Like a musician who must first learn the scales before attempting to play a complex melody
ANSWER: b

Q36. What does Nāgārjuna say in the Ratnāvali about the graduated path, as cited in the commentary?
a) That one should begin with emptiness meditation and later develop ethical conduct as a support
b) That one should begin with the qualities of the higher realms, and subsequently definitive goodness will arise
c) That the path has no fixed stages and each practitioner must find their own unique sequence of practices
d) That tantra should be practised first, followed by the sūtra path, in order to accumulate merit swiftly
ANSWER: b

Q37. What analogy does Āryadeva use in the Caryāmelāpakapradīpa for the graduated path, as cited in the commentary?
a) Like a river that gradually widens as it flows from its source to the great ocean of enlightenment
b) Like a tree that grows from seed to sapling to a great trunk bearing the fruit of awakening
c) Like ascending the rungs of a ladder
d) Like the gradual brightening of the sky from the first light of dawn to the full radiance of midday
ANSWER: c

Q38. According to the commentary, what three categories of teaching are traditionally attributed to Atiśa's activity in Tibet?
a) The textual tradition (gzhung), the oral instructions tradition (gdams ngag), and the esoteric instructions tradition (man ngag)
b) The Vinaya tradition, the Abhidharma tradition, and the Prajñāpāramitā tradition
c) The teachings for monks, the teachings for lay practitioners, and the teachings for yogins
d) The teachings of calm abiding, the teachings of higher insight, and the teachings of the tantric path
ANSWER: a

Q39. According to the commentary, what is described as the 'root of the entirety of the path of the Three Persons'?
a) The development of renunciation through contemplation of impermanence and death
b) The generation of bodhicitta through the practice of exchanging self and other
c) The method of reliance upon the teacher
d) The understanding of emptiness through study of the Madhyamaka treatises
ANSWER: c

Q40. According to the Introduction, what Madhyamaka view does Kongtrul Rinpoche himself generally hold as supreme, and how does he handle this in the present commentary?
a) He holds the Svātantrika view as supreme but presents the Prāsaṅgika view to honour Atiśa's position
b) He holds the Zhentong or 'Empty of Other' view as supreme elsewhere, but demonstrates the rime spirit by remaining true to Atiśa's prāsaṅgika position in this text
c) He holds the Yogācāra-Madhyamaka view as supreme and presents Atiśa's text through that lens
d) He holds the Prāsaṅgika view as supreme and criticises all other Madhyamaka positions throughout
ANSWER: b

ASPIRATION BODHICITTA AND ITS TRAINING (Q41-Q70)
=================================================

Q41. According to the commentary on verse 1, what are the three components of the dharma as an object of homage?
a) The dharma of enlightenment, the dharma of liberation, and the dharma of good rebirth
b) The dharma of words (teachings collected in scripture), the dharma of practice (teachings brought into experience), and the dharma of realisation (teachings being fully actualised)
c) The dharma of the Hīnayāna, the dharma of the Mahāyāna, and the dharma of the Vajrayāna
d) The dharma of moral conduct, the dharma of meditation, and the dharma of wisdom
ANSWER: b

Q42. How does the commentary define the saṅgha etymologically from the Tibetan?
a) As those who have taken the three sets of vows and keep them without any transgression whatsoever
b) As those who have attained faith through recognising virtue and thus aspire for it and cannot be diverted — 'dge (virtue) 'dun (aspiration)'
c) As the assembly of four or more fully ordained monks gathered for the purpose of performing Vinaya ceremonies
d) As the community of practitioners who share a common lineage of teachings and a common retreat centre
ANSWER: b

Q43. According to the commentary, why does the author pay homage at the beginning of composing a śāstra?
a) To demonstrate submission to the authority of the monastic hierarchy and its institutional traditions
b) To complete the composition through the pacification of obscurations and obstructions
c) To invoke the actual physical presence of the Buddhas and bodhisattvas during the act of writing
d) To fulfil the legal requirements of the royal court that commissioned the text's composition
ANSWER: b

Q44. How does the commentary describe Lha Lama Changchub-O?
a) As a wealthy merchant who supported the Buddhist monasteries of Tibet through generous financial patronage
b) As a sovereign of the teachings born into a noble lineage of bodhisattvas, who took ordination and gazed with the eye of wisdom upon the sūtras and tantras
c) As an illiterate but devoted layperson whose faith alone was sufficient to receive Atiśa's highest teachings
d) As the military ruler of Ngari who used political power to enforce Buddhist practice among his subjects
ANSWER: b

Q45. According to the commentary, before which objects should one make offerings as preparation for generating bodhicitta?
a) Only before a living, qualified spiritual master who holds all three sets of vows without any breach
b) Before a representation of the Buddha such as a painted image or statue, a stupa housing relics, and a text of the holy dharma
c) Before the natural elements of earth, water, fire, wind, and space as symbols of the five Buddha families
d) Before a consecrated maṇḍala that has been properly constructed according to the specifications of the tantras
ANSWER: b

Q46. What did Atiśa himself once say about the practice of offering, as quoted in the commentary?
a) That it is better to offer one's meditation than any material substance, however precious it may be
b) That if one has a measure of rice, to give it away is the excellent mind of bodhicitta, and not to give it away is not
c) That offerings are unnecessary for those who have already generated genuine bodhicitta in their hearts
d) That the best offering is to recite the names of the thousand Buddhas of this fortunate kalpa
ANSWER: b

Q47. According to the commentary, what does the term 'offering' apply to in relation to all seven branches of the Samantabhadra prayer?
a) Only to the second branch, since the other six are practices of a different nature altogether
b) To all seven branches, because an offering is something that is pleasing, and all seven are particularly pleasing to the recipients
c) Only to the first three branches of prostration, offering and confession, as the rest are forms of dedication
d) To the seven branches collectively but not individually, since each branch has its own distinct function
ANSWER: b

Q48. According to the commentary, what is the specific duration for special (Mahāyāna) refuge?
a) For the duration of one's current human life, until the moment of death
b) For as long as one has not attained the dharmakāya — i.e. until the heart of enlightenment is reached
c) For seven consecutive lifetimes, after which the vow must be formally renewed with a qualified lama
d) For the duration of one's current retreat, after which it naturally dissolves and must be retaken
ANSWER: b

Q49. According to the commentary, what are the two aspects of the 'heart of enlightenment' as a domain?
a) The ground of ordinary beings and the ground of noble beings who have attained the path of seeing
b) The vajra seat of the nirmāṇakāya, and the Densely Arrayed Akaniṣṭha Buddha field of the saṃbhogakāya
c) The lotus heart centre where the subtle mind abides, and the crown centre where primordial wisdom manifests
d) The eastern pure land of Abhirati and the western pure land of Sukhāvatī
ANSWER: b

Q50. How did the omniscient master Buton describe the realisation of the heart of enlightenment?
a) As the complete cessation of all conceptual elaboration in the equipoise of the path of no more learning
b) As the unsurpassed primordial wisdom of the dharmakāya
c) As the union of luminosity and emptiness that transcends all ordinary categories of understanding
d) As the simultaneous realisation of the two truths in a single moment of non-dual awareness
ANSWER: b

Q51. According to the commentary, what is the specific motivation for special refuge?
a) The wish to achieve liberation from saṃsāra solely for one's own individual peace and wellbeing
b) Great compassion which takes all sentient beings as its object
c) Fear of the sufferings of the lower realms and the desire to attain rebirth in the higher realms
d) Devotion to the lama as the embodiment of all three objects of refuge combined into one
ANSWER: b

Q52. What did Sharawa say about going for refuge to the śrāvakas?
a) That it is beneficial as a preliminary but must be transformed into Mahāyāna refuge within seven days
b) That one should not go to the śrāvakas for refuge — its unsuitability is like taking as companions those travelling a different path
c) That it is acceptable for beginners but should be abandoned once bodhicitta has been genuinely generated
d) That the śrāvaka refuge is identical to the Mahāyāna refuge since both take the Three Jewels as their object
ANSWER: b

Q53. According to the commentary's citation of the Mahāyānasūtrālaṃkāra, from what four things does the highest refuge give protection?
a) Birth, old age, sickness, and death as the four great rivers of suffering in saṃsāric existence
b) Harms of all kinds, the lower realms, unskilful methods, mistaken views and lesser vehicles
c) The four māras of the defilements, the aggregates, death, and the heavenly son Māra
d) Attachment, aversion, ignorance, and pride as the four root poisons of the mind
ANSWER: b

Q54. According to Potowa, as cited in the commentary, what is the difference between special refuge and aspiration bodhicitta?
a) There is no difference; they are two names for exactly the same mental attitude and commitment
b) Aspiration is like a merchant who travels independently seeking Buddhahood to liberate beings, while special refuge is like a merchant who travels with guides, calling upon the power of the Three Jewels
c) Aspiration bodhicitta is for advanced practitioners while special refuge is for beginners on the path
d) Special refuge concerns one's own liberation while aspiration bodhicitta concerns the liberation of others
ANSWER: b

Q55. According to the commentary on verses 10-11, what are the seven sequential instructions on cause and effect for developing bodhicitta?
a) The seven branches of the Samantabhadra prayer practiced in sequence over the course of seven days
b) Recognising beings as mothers, remembering their kindness, having gratitude, love, compassion, superior resolution, and bodhicitta itself
c) Giving, moral conduct, patience, diligence, meditation, wisdom, and skilful means as the seven perfections
d) Faith, ethics, learning, generosity, modesty, conscience, and wisdom as the seven treasures of the āryas
ANSWER: b

Q56. According to the commentary, what three kinds of suffering affect all beings without exception?
a) Physical suffering, mental suffering, and spiritual suffering as experienced by beings in all six realms
b) The sufferings of the three lower realms, the suffering of change among humans and desire realm gods, and the suffering of conditionality among the higher gods
c) The suffering of birth, the suffering of aging, and the suffering of death as the three inescapable afflictions
d) The suffering caused by attachment, the suffering caused by aversion, and the suffering caused by ignorance
ANSWER: b

Q57. What does the Dharmasamgiti Sūtra say about the training of bodhisattvas, as cited in the commentary?
a) That bodhisattvas should train in all dharmas equally, giving each teaching the same amount of attention
b) That bodhisattvas should not train in many dharmas but should train in just one — great compassion
c) That bodhisattvas should train first in wisdom and only later take up the practice of compassion
d) That bodhisattvas should train in whatever dharma their lama instructs, without personal preference
ANSWER: b

Q58. According to the commentary, who explained the qualities of aspiration bodhicitta through over two hundred examples in the Gaṇḍavyūha Sūtra?
a) The Buddha Śākyamuni in his final discourse before passing into mahāparinirvāṇa at Kuśinagara
b) The regent Maitreya, who explained them to the bodhisattva Sudhana
c) The bodhisattva Avalokiteśvara in response to a question from the god Brahmā
d) The great master Nāgārjuna in his commentary on the perfection of wisdom sūtras
ANSWER: b

Q59. According to the commentary, what specific verse did Atiśa himself write for reciting when one does not perform an extensive ritual of bodhicitta?
a) "May all beings have happiness and the causes of happiness, may they be free from suffering and its causes"
b) "In the Buddha, the dharma and saṅgha, I take refuge until enlightenment. By the merit of my practices of giving and so on, may I attain Buddhahood for the benefit of all beings."
c) "I take refuge in the lama, I take refuge in the Buddha, I take refuge in the dharma, I take refuge in the saṅgha"
d) "For as long as space endures and for as long as sentient beings remain, until then may I too abide"
ANSWER: b

Q60. According to the commentary, what does the expression 'its merit is explained fully' in verse 14 refer to?
a) The merit of making material offerings to the Three Jewels as taught in the Vinaya scriptures
b) The merit and benefits of bodhicitta as explained very extensively in the Sūtra of the Householder Vīradatta's Questions
c) The merit of keeping the prātimokṣa vows purely for the duration of one's entire lifetime
d) The merit accumulated by translating sacred texts from Sanskrit into the Tibetan language
ANSWER: b

Q61. According to the commentary on the Vīradatta quotation, what happens if the merit of bodhicitta could have a form?
a) It would appear as a brilliant light illuminating the darkness of all the sentient beings in the six realms
b) It would fill all the realms of space entirely throughout the ten directions, and overflow even from that
c) It would take the shape of a wish-fulfilling jewel capable of granting any prayer or aspiration
d) It would manifest as a great tree with roots in all the lower realms and branches reaching all the higher realms
ANSWER: b

Q62. According to the commentary, why is the veneration of someone who folds their hands with devotion for enlightenment superior to filling Buddha fields with gems?
a) Because physical offerings are inherently impure while the mental offering of devotion is completely pure
b) Because the merit in bodhicitta has no limit and is therefore supreme
c) Because the Buddhas do not need material offerings but are deeply moved by the aspiration of sentient beings
d) Because only ordained monastics can make material offerings while anyone can generate bodhicitta
ANSWER: b

Q63. According to Vasubandhu's Speech on the Accumulations, what should bodhisattvas consider again and again?
a) The inevitability of death and the uncertainty of the time of death as motivations for diligent practice
b) "Today I will accumulate merit and primordial wisdom. How can I do this? What can I do to help others?"
c) The sufferings of the lower realms and the difficulty of obtaining a precious human birth in saṃsāric existence
d) The qualities of the Buddha, the dharma, and the saṅgha as objects of unwavering faith and devotion
ANSWER: b

Q64. According to the commentary, what did Zhangrompo say about the meaning of 'as well' in verse 18c?
a) That it means one should also study the tantric teachings in addition to the sūtra path
b) That it means one should also train in the cause of bodhicitta not declining in this life, by not abandoning sentient beings in one's thoughts
c) That it refers to practising both calm abiding and higher insight in equal measure
d) That it means one should also accumulate the two collections of merit and wisdom simultaneously
ANSWER: b

Q65. What does the Sūtra Requested by Kāśyapa teach about remembering bodhicitta in future lives, according to the commentary?
a) That one must practise phowa (transference of consciousness) at the time of death to ensure bodhicitta continues
b) That one should abandon four negative factors and take up four positive factors, in their white and black aspects
c) That the only method is to receive the bodhisattva vow from a qualified lama in every successive lifetime
d) That one should dedicate merit at the end of every session with the aspiration to remember bodhicitta
ANSWER: b

Q66. According to the commentary on verse 19, why is the vow of application bodhicitta necessary?
a) Because aspiration bodhicitta alone is sufficient for liberation but not for the benefit of others
b) Because unless one holds the vow of application, aspiration will not develop further to supreme perfection
c) Because the vow of application is the entrance to the tantric path and without it empowerment cannot be received
d) Because all previous Buddhas took the application vow before attaining enlightenment
ANSWER: b

Q67. What does the commentary on verse 20 say about the relationship between prātimokṣa and the bodhisattva vow?
a) That one must hold a prātimokṣa vow as a basis, because the bodhisattva vow is for those able to benefit others, which is incompatible with harming others
b) That prātimokṣa is entirely replaced by the bodhisattva vow once the latter has been taken
c) That prātimokṣa is optional for those who have already generated genuine uncontrived bodhicitta
d) That laypeople cannot hold the bodhisattva vow because they lack the basis of monastic ordination
ANSWER: a

Q68. What analogy did Naljor Chenpo use to explain the relationship between prātimokṣa and the bodhisattva vow?
a) Like armour that protects the body, and a sword that is used to cut through the enemies of the defilements
b) Like the root and trunk of a tree — without the root there can be no trunk, but the trunk grows beyond the root
c) Like an old man who uses a stick to get up and then walks with it so that he does not fall down
d) Like the earth that supports the ocean — without the solid ground, the waters of compassion would have no vessel
ANSWER: c

Q69. According to Naktso Lotsawa's commentary, as cited by Kongtrul, in what way are the prātimokṣa and bodhisattva vows the same and in what way are they distinct?
a) They are the same in motivation but distinct in their objects of concern — self versus other
b) They are the same in moral conduct of the vow (no separate bodhisattva moral conduct), but distinct in that prātimokṣa has a material basis and rejects harming others, while the bodhisattva vow has no material basis and must always accomplish the benefit of others
c) They are the same in content but distinct in duration — prātimokṣa lasts one life while the bodhisattva vow is eternal
d) They are the same in all respects except that the bodhisattva vow adds the dedication of merit to all beings
ANSWER: b

Q70. According to the commentary, what four qualities should the excellent lama who bestows the bodhisattva vow possess?
a) Great learning, long retreat experience, fame among other lamas, and residence at a major monastery
b) Being learned in the ritual, keeping the vow without breaking it, being confident to bestow the vow, and being motivated by compassion
c) Having received all four empowerments, holding the three sets of vows, possessing clairvoyance, and being over fifty years old
d) Being a direct lineage holder from Atiśa, having studied at Vikramaśilā, being a bhikṣu, and having visited Tibet
ANSWER: b

THE BODHISATTVA VOW RITUAL AND MORAL CONDUCT (Q71-Q95)
=======================================================

Q71. According to the commentary, what are the seven steps of the preliminary stage of the bodhisattva vow ritual as taught in the Bodhisattvabhūmi?
a) Prostrations, offerings, confession, rejoicing, requesting, supplicating, and dedicating merit to all beings
b) Supplication, enthusiasm, gathering accumulations, requesting, generating the special intention, asking about common obstacles, and training
c) Reciting refuge, generating bodhicitta, offering the maṇḍala, reciting the hundred-syllable mantra, guru yoga, making aspirations, and dedication
d) Purification of body, purification of speech, purification of mind, cultivation of love, cultivation of compassion, generation of the superior intention, and making the vow
ANSWER: b

Q72. According to the commentary, what was Mañjuśrī's name when he generated bodhicitta in a past age, and who was the Buddha present at that time?
a) He was the prince Siddhārtha, and the Buddha present was Dīpaṃkara
b) He was the universal emperor Ambarāja, meaning 'King of the Skies', and the Tathāgata was called 'King of the Song of Thunder'
c) He was the merchant Sudhana, and the Buddha present was Vairocana
d) He was the monk Dharmākara, and the Tathāgata was called Lokeśvararāja
ANSWER: b

Q73. According to Sharawa's explanation cited in the commentary, how does verse 26 present the invitation of guests in terms of the Four Noble Truths?
a) The guests represent suffering, the liberation represents the path, the host represents cessation, and the food represents the origin
b) The sufferings of saṃsāra represent the truth of suffering, the chains of origination represent the truth of the origin, expelling the view of self represents the truth of the path, and placing in nirvāṇa represents the truth of cessation
c) The three lower realms represent suffering, the human realm represents the origin, the god realm represents cessation, and the pure lands represent the path
d) Inviting guests represents recognising suffering, liberating them represents knowing the origin, saṃsāra represents what is to be abandoned, and the protectors represent the result
ANSWER: b

Q74. According to the commentary, what four intentions does the bodhisattva promise to cease in verse 27?
a) Attachment to possessions, desire for fame, craving for pleasure, and fear of suffering
b) Intentions of harm arising from malicious thought, aggression as sudden outbursts of anger, greed as inability to give things away, and envy as dissatisfaction with the prosperity of others
c) Thinking of one's own benefit, speaking harshly to others, acting selfishly, and neglecting daily practice
d) Doubt about the teachings, laziness in practice, distraction during meditation, and gossip about other practitioners
ANSWER: b

Q75. What are the three kinds of moral conduct adopted in the vow ritual of verses 27-31, according to the commentary's structural headings?
a) The moral conduct of the body, the moral conduct of speech, and the moral conduct of mind
b) The moral conduct of avoiding violations of the vow, the moral conduct of benefitting sentient beings, and the moral conduct of gathering virtuous dharmas
c) The moral conduct of the novice, the moral conduct of the fully ordained, and the moral conduct of the bodhisattva
d) The moral conduct of renunciation, the moral conduct of meditation, and the moral conduct of wisdom
ANSWER: b

Q76. According to the commentary on verse 29, what does it mean when the bodhisattva takes 'no pleasure in swiftly attaining enlightenment for myself'?
a) That they deliberately slow their progress on the path by avoiding advanced meditation practices
b) That they feel no joy in the intention to attain enlightenment swiftly for their own sake, and will remain for as long as saṃsāra has not reached its final end for even a single being
c) That they reject the Vajrayāna path because it promises swift enlightenment through self-interested practice
d) That they postpone their own meditation to engage exclusively in charitable activities for the poor
ANSWER: b

Q77. According to the commentary on verse 30, what does the bodhisattva vow to do for those who 'remember my name'?
a) To grant them immediate liberation from all suffering without any effort on their part
b) To remain for them throughout the ten directions, bringing benefit by means of one's fame
c) To appear in their dreams and give them direct oral instructions on the path to enlightenment
d) To transfer the merit of all one's practices to them in order to ensure their favourable rebirth
ANSWER: b

Q78. According to the commentary, what does the term 'proper' in relation to keeping the vow of application bodhicitta have three senses of?
a) Proper in intention, proper in execution, and proper in result — corresponding to the three times
b) Purity (like the beautiful form of a holy person), irreversibility (like being completely free of disease), and completeness (like a pot filled to the brim)
c) Proper according to the Vinaya, proper according to the sūtras, and proper according to the tantras
d) Proper in body (physical prostrations), proper in speech (verbal recitation), and proper in mind (mental cultivation)
ANSWER: b

Q79. According to the commentary, how is the term 'great bodhisattva' (byang chub kyi sems dpa' chen po) derived from the three trainings of moral conduct?
a) 'Great' refers to the vastness of their accumulations, 'bodhisattva' refers to their wisdom, and 'hero' refers to their compassion
b) The moral conduct of the vow purifies (byang) all faults, the moral conduct of gathering virtuous dharmas accomplishes (chub) all qualities, and the moral conduct of benefitting others transforms one into a great hero (sems dpa' chen po)
c) 'Byang' means enlightened body, 'chub' means enlightened speech, and 'sems dpa' chen po' means enlightened mind
d) 'Great' refers to their high rebirth, 'bodhi' refers to their learning, and 'sattva' refers to their monastic discipline
ANSWER: b

Q80. According to the commentary on verse 33, by what three means will bodhisattvas keep the vow of vows pure?
a) By study, contemplation, and meditation as the three methods of developing wisdom
b) By mindfulness, clear comprehension, and concern
c) By confession, purification, and restoration of vows that have been damaged or broken
d) By reliance on the lama, the Three Jewels, and the practice of the seven-branch prayer
ANSWER: b

Q81. According to the commentary, what is held by all the Buddhas to be the cause of completely perfecting the two accumulations?
a) The practice of the six perfections over many countless aeons of dedicated effort and application
b) The development of the six higher knowledges
c) The direct realisation of emptiness in the non-conceptual wisdom of the first bhūmi
d) The completion of one hundred thousand prostrations, maṇḍala offerings, and Vajrasattva recitations
ANSWER: b

Q82. What analogy does the root text use for someone without the higher knowledges trying to benefit beings, and how does the commentary elaborate?
a) Like a blind person trying to lead others across a dangerous mountain pass without a guide
b) Like a bird with unfledged wings that cannot fly — without the higher knowledges, one cannot bring vast benefit to beings in accordance with their individual circumstances
c) Like a doctor without medicine who can diagnose the disease but cannot provide the cure
d) Like a boat without oars that drifts aimlessly on the ocean rather than reaching the far shore
ANSWER: b

Q83. According to the commentary, what are the six higher knowledges and their specific functions for benefitting beings?
a) The six perfections of giving, moral conduct, patience, diligence, meditation, and wisdom applied supernaturally
b) Miracles (travel to realms), knowledge of others' minds (their character), divine ear (understanding languages), knowledge of previous lives (prior causes), divine eye (knowing futures), and knowledge of cessation of corruption (inclinations towards the three vehicles)
c) Clairvoyance, telepathy, retrocognition, precognition, psychokinesis, and the destruction of the āsravas
d) The ability to teach, heal, protect, inspire, guide, and liberate beings through supernatural means
ANSWER: b

Q84. According to the commentary on verse 36, what is the comparison between someone with the higher knowledges and someone without them?
a) The person with higher knowledges attains enlightenment in a single lifetime while the other never attains it
b) Whatever merit may be obtained in a single day by someone endowed with the higher knowledges will not be obtained even in a hundred lifetimes by someone who lacks them
c) The person with higher knowledges can benefit millions of beings while the other can benefit only a handful
d) The person with higher knowledges has perfect understanding while the other has only partial comprehension
ANSWER: b

Q85. According to the commentary, why will calm abiding not be accomplished even after thousands of years of strong diligence?
a) Because meditation alone without the blessings of a qualified lama can never produce genuine samādhi
b) Because the meditator's motivation must be Mahāyāna rather than Hīnayāna for calm abiding to develop
c) Because while the conditions or causal prerequisites of calm abiding are weak, samādhi cannot be accomplished
d) Because the defilements of beings in this degenerate age are too strong for calm abiding to arise
ANSWER: c

Q86. What text does the commentary cite as the source for the conditions of calm abiding?
a) Atiśa's auto-commentary on the Lamp of the Path to Enlightenment and Śāntideva's Caryāvatāra
b) The Tract on the Accumulation of Samādhi, the Śrāvakabhūmi, and so forth
c) Kamalaśīla's three Bhāvanākrama texts and Asaṅga's Mahāyānasaṃgraha
d) The Samādhirāja Sūtra and Vasubandhu's Abhidharmakośa
ANSWER: b

Q87. According to the commentary, on what kind of object should the mind be placed when meditating on calm abiding?
a) Exclusively on an image of the Buddha Śākyamuni as the universal object for all practitioners
b) On any suitable object of attention that has been taught by the Conqueror, i.e. which comes from the sūtras and śāstras
c) On the breath at the nostrils as the only object recognised as valid for the development of samādhi
d) On the syllable HŪṂ at the heart centre as the seed syllable of one's personal meditation deity
ANSWER: b

Q88. According to the commentary, what does Atiśa himself say in the Summary of the Accomplishment of the Mahāyāna Path about calm abiding?
a) That calm abiding is the final and ultimate goal of the entire path of the Mahāyāna
b) That one should first develop calm abiding because it leads to the power of the higher knowledges and the undefiled path
c) That calm abiding is merely a preliminary technique to be discarded once higher insight has been achieved
d) That calm abiding is only necessary for those of inferior faculties who cannot realise emptiness directly
ANSWER: b

Q89. What does Candragomin say in the Praise of Confession about concentration without wisdom, as cited in the commentary?
a) That concentration without wisdom is like a lamp without oil that will soon be extinguished
b) That the forest fire of concentration may burn away the thickets of faults, but if the strong roots of self view are not uprooted, they will grow back as though watered by rain
c) That concentration and wisdom are like the two wings of a bird that must work together for flight
d) That concentration gives temporary relief from suffering while only wisdom can provide permanent cure
ANSWER: b

Q90. According to the commentary on verse 42, what two kinds of obscurations must be completely abandoned through the perfection of wisdom?
a) The obscurations of sleep and the obscurations of drowsiness that hinder meditation
b) The obscurations of the defilements (such as desire) and the obscurations of cognition (the imprints of deluded dualistic appearances)
c) The obscurations of body and the obscurations of speech that prevent pure conduct
d) The obscurations of birth and the obscurations of death that perpetuate the cycle of existence
ANSWER: b

Q91. According to the commentary, what does the first half of the root text at verses 41-42 imply about śrāvakas and pratyekabuddhas?
a) That they have no understanding of emptiness whatsoever and rely solely on moral discipline
b) That even they have some understanding of emptiness, because they are able to abandon the defilements
c) That they attain full Buddhahood through the wisdom of emptiness without needing skilful means
d) That their understanding of emptiness is actually superior to that of bodhisattvas on the sūtra path
ANSWER: b

Q92. What does the Sūtra of the Teaching of Vimalakīrti say about wisdom and skilful means, as cited in the commentary?
a) That wisdom is the father and skilful means is the mother, and from their union bodhicitta is born
b) That wisdom without skilful means is a prison, and skilful means without wisdom is a prison
c) That wisdom and skilful means are ultimately the same in nature though different in their expression
d) That wisdom is more important than skilful means because it directly perceives the nature of reality
ANSWER: b

Q93. According to the commentary on verse 45, what category do all virtuous dharmas apart from the perfection of wisdom belong to?
a) The category of merit which produces only mundane results in the form of higher rebirths
b) The category of skilful means, as taught by the Conquerors of the three times
c) The category of preliminary practices that must be completed before the actual path can begin
d) The category of common dharma shared equally by all three vehicles without any distinction
ANSWER: b

Q94. According to the commentary on verse 46, what happens to a bodhisattva who cultivates non-self alone without skilful means?
a) They will fall into the lower realms due to the imbalance in their practice and accumulations
b) They will attain liberation as an arhat but will be unable to benefit other sentient beings
c) They will not attain unsurpassed enlightenment
d) Their meditation will become an obstacle rather than a support for the development of compassion
ANSWER: c

Q95. According to the commentary, what does the 'definition of wisdom' consist of, as taught in verse 47?
a) The intellectual understanding of Buddhist philosophy gained through extensive study of the treatises
b) The recognition of the emptiness of intrinsic nature of all dharmas — the skandhas, dhātus and āyatanās being understood as without arising
c) The meditative experience of bliss, luminosity, and non-thought arising in deep states of samādhi
d) The ability to perceive the past, present, and future lives of all sentient beings through clairvoyance
ANSWER: b

THE MADHYAMAKA ARGUMENTS AND MEDITATION ON EMPTINESS (Q96-Q140)
================================================================

Q96. According to the commentary on verse 47, what is the primary cause of wandering in saṃsāra?
a) The failure to make sufficient offerings to the Three Jewels over many previous lifetimes
b) Attachment to the reality of the substantial existence of whatever appears, especially grasping at arising with an intrinsic nature
c) The violation of prātimokṣa vows in former lives creating the karma for continued rebirth
d) The lack of a qualified spiritual teacher who can point out the nature of mind directly
ANSWER: b

Q97. In the argument of arising from existence (verse 48), why is it not logical for a sprout to arise from what already exists?
a) Because existing things are permanent and therefore cannot undergo any change or transformation
b) Because its existence would already have been attained and there is no need for it to arise — if something already existent arose again, there would be an infinite regress
c) Because the Vinaya prohibits asserting that conditioned things can give rise to further conditioned things
d) Because only the Buddha has the power to cause new things to arise from what already exists
ANSWER: b

Q98. In the argument against arising from nonexistence (verse 48), what example does the commentary use?
a) Like trying to produce fire from water, which is contrary to the nature of the elements
b) Like the creation of a sky flower — it is impossible for a real sprout with its own intrinsic nature to arise from nothing
c) Like trying to extract oil from sand, which can never yield the desired result however much effort is applied
d) Like a barren woman's son, which is a standard Buddhist example of the utterly impossible
ANSWER: b

Q99. What does Nāgārjuna say in the Root Verses on the Middle Way about something that arose previously but now is nonexistent, as quoted in the commentary?
a) That this proves the impermanence of all conditioned phenomena without exception
b) That this entails the consequence of annihilationism
c) That this demonstrates the dependent nature of all arising and ceasing in saṃsāra
d) That this shows the need for a permanent self that persists through change
ANSWER: b

Q100. In the vajra slivers argument (verse 49), why do objects not arise from self according to the commentary?
a) Because self-arising contradicts the Buddhist teaching of dependent origination as the nature of all dharmas
b) Because their arising would have no purpose and would recur infinitely, and producer and product would be the same
c) Because the self is merely an illusion that has no causal power whatsoever over external phenomena
d) Because only other-arising is logically possible within the framework of Buddhist epistemology
ANSWER: b

Q101. In the vajra slivers argument, why do objects not arise from other with an intrinsic nature according to the commentary?
a) Because Buddhist ethics prohibit causing harm to others and arising from other implies a form of harm
b) Because if the other had its own intrinsic nature, the designated creator and created would have no connection, and therefore anything could arise from anything else
c) Because other-arising was explicitly rejected by the Buddha in the Prajñāpāramitā sūtras
d) Because the concept of 'other' is merely a mental designation without any real referent in ultimate reality
ANSWER: b

Q102. Why do objects not arise without a cause, according to the commentary's explanation of verse 49?
a) Because the Buddhist concept of karma guarantees that all events have prior causes as their basis
b) Because a harvest would arise regardless of agriculture and there would be no point in ordinary people engaging in it — and Dharmakīrti says what is causeless permanently remains existent or nonexistent
c) Because causelessness is a position held only by non-Buddhist tīrthikas and is therefore automatically wrong
d) Because the mere appearance of causal relations in ordinary experience is sufficient to refute this position
ANSWER: b

Q103. According to the commentary on verse 50, what is the argument of the one and the many?
a) That if all dharmas are analysed for singularity and multiplicity, no objectively existent essence is seen, not even so much as an atom
b) That all things are either one or many and therefore must have an intrinsic nature as the basis of their number
c) That the number of sentient beings is infinite and therefore the bodhisattva's task can never be completed
d) That the unity of all phenomena proves the existence of a universal consciousness underlying all appearances
ANSWER: a

Q104. What example does the commentary use to illustrate that dharmas have no intrinsic nature in the argument of the one and the many?
a) Like water that appears differently according to the karma of the perceiver — nectar to gods, water to humans
b) Like reflections in a mirror
c) Like the rope that appears to be a snake in the darkness but is revealed as a rope when light is brought
d) Like echoes in a valley that seem to have their own existence but are merely reflections of original sounds
ANSWER: b

Q105. According to the commentary on verse 51, what texts should intelligent practitioners study to be correctly led towards certainty in profound emptiness?
a) Only the Prajñāpāramitā sūtras in their various lengths, from the longest to the heart sūtra
b) Nāgārjuna's Sūtrasamuccaya for scriptural tradition, and his collection of reasonings such as the Seventy Verses on Emptiness and Root Verses on the Middle Way for reasoning, plus works of Buddhapālita, Candrakīrti, and Śāntideva
c) Exclusively the works of Tsongkhapa and his two main disciples as the definitive interpreters of Nāgārjuna
d) The tantric commentaries of the Kagyu lineage masters as the most experiential approach to emptiness
ANSWER: b

Q106. According to the commentary, what does the Sāgaramati Sūtra teach about dependent origination, as quoted through the Seventy Verses on Emptiness?
a) That dependent origination proves the existence of a subtle self that transmigrates from life to life
b) That whatever arises in dependence and connection is that which has no essence
c) That dependent origination applies only to conditioned phenomena and not to the unconditioned dharmas
d) That understanding dependent origination is sufficient for enlightenment without any need for meditation
ANSWER: b

Q107. According to the Sūtra Requested by the Nāgā King Anavatapta, as cited in the commentary, what is the meaning of saying something is 'unarisen'?
a) That it has never existed in any way and has no relationship to causes and conditions whatsoever
b) That there is nothing with an intrinsic nature that arises — but it is not said to be empty of performing a function as a mere appearance
c) That it belongs to the unconditioned category of phenomena like space and analytical cessation
d) That it was prevented from coming into existence by the force of an opposing set of conditions
ANSWER: b

Q108. What does the commentary identify as the two main obstacles to or deviations from the correct view?
a) Excessive attachment to meditation experiences and insufficient study of the philosophical treatises
b) The overstating view of eternalism (objectifying dharmas as the object of grasping) and the diminishing view of annihilationism (negating the connection in dependent origination from cause to effect)
c) The extremes of existence and nonexistence as understood by the Svātantrika Mādhyamaka school
d) Attachment to the bliss of samādhi and fear of the emptiness of all phenomena as they truly are
ANSWER: b

Q109. According to the commentary, how does the syllogism of dependent origination refute both eternalism and annihilationism?
a) By showing that both views are equally valid from different perspectives and should be held simultaneously
b) The annihilationist view is refuted by the premise (that the object is dependently originated), and the eternalist view is refuted by the conclusion (that it does not arise with intrinsic nature)
c) By demonstrating that the Middle Way is a third position that is neither eternal nor annihilationist
d) By proving that all views are equally false and that the wise person simply abandons all views entirely
ANSWER: b

Q110. What does Nāgārjuna say in the Bodhicittavivaraṇa about understanding emptiness and relying on actions and results, as cited in the commentary?
a) That those who understand emptiness no longer need to concern themselves with the laws of karma
b) That having understood the emptiness of dharmas, to rely on actions and results is the wonder of wonders and the marvel of marvels
c) That emptiness and karma are ultimately contradictory and can only be reconciled at the level of a Buddha
d) That actions and results are mere conventions that have no bearing on the path to enlightenment
ANSWER: b

Q111. According to the commentary, what two crucial distinctions must be made to avoid falling into extremes?
a) The distinction between valid and invalid cognition, and between direct perception and inferential knowledge
b) One must distinguish existing with an intrinsic nature from merely apparent existence, and not existing with essential characteristics from unqualified nonexistence
c) The distinction between relative truth and ultimate truth, and between the two types of meditation
d) The distinction between persons and phenomena, and between the selflessness of each
ANSWER: b

Q112. What does Candrakīrti say in his Autocommentary on Entering the Middle Way about forms and feelings, as cited in the commentary?
a) That they are ultimately real entities that exist independently of the mind that perceives them
b) That having seen forms, feelings etc. are no different from reflections in their participation in causes and effects and merely apparent existence, what wise person would ascertain their inherent existence?
c) That they are products of the ālaya consciousness and dissolve when that foundation is purified
d) That they exist only for the duration of the meditation session and disappear when the meditator rises
ANSWER: b

Q113. According to the commentary's explanation of verse 52, what does 'just the established tenets' refer to that Atiśa has explained?
a) The complete philosophical system of the Yogācāra school as an alternative to Mādhyamaka
b) A condensed summary of the tenets established by scripture and reasoning for the purpose of meditation upon non-self
c) Only the positions that Atiśa personally witnessed being debated at the monastic universities of India
d) The specific meditation instructions that are unique to the Kadampa tradition and not found elsewhere
ANSWER: b

Q114. What does the commentary quote from Kamalaśīla's Bhāvanākrama about analysing all things with wisdom?
a) That such analysis leads to the samādhi of seeing all phenomena in their multiplicity and diversity
b) That it creates the samādhi of non-seeing, which is called the samādhi of supreme wisdom
c) That the analysis itself is the final result of the path and no further meditation is necessary
d) That one should stop analysing when the conceptual mind is exhausted and rest in natural awareness
ANSWER: b

Q115. According to the commentary on verse 54, how should one handle grasping at a wisdom that involves concepts?
a) By cultivating ever more refined concepts until they naturally transform into non-conceptual wisdom
b) Just as wisdom does not see intrinsic nature in dharmas, wisdom itself should be analysed — finding no intrinsic nature, one rests without concepts with the certainty that this causes non-conceptual wisdom
c) By deliberately suppressing all thoughts and maintaining a blank state of mind for extended periods
d) By switching from analytical meditation to devotional practices that bypass the conceptual mind entirely
ANSWER: b

Q116. According to the commentary on verse 55, what is the 'supreme nirvāṇa' attained by abandoning conceptual discrimination?
a) The mere cessation of suffering in the peace of an arhat's individual liberation from saṃsāra
b) The non-abiding nirvāṇa that establishes all benefits of self and other through completely abandoning conceptual discrimination along with all its imprints
c) The formless absorptions of infinite space, infinite consciousness, nothingness, and neither perception nor non-perception
d) The temporary cessation of thoughts achieved during deep meditation which must be repeatedly renewed
ANSWER: b

Q117. According to the commentary, in which tantra did the Bhagavān say 'Conceptual discrimination is the great ignorance'?
a) The Guhyasamāja tantra, which is the king of all tantras according to the Gelug tradition
b) The Saṃpūṭa tantra
c) The Kālacakra tantra, which is the crown jewel of the highest yoga tantra system
d) The Hevajra tantra, which is the principal tantra of the Sakya and Kagyu traditions
ANSWER: b

Q118. According to the commentary on verse 56, what is revealed when the meditation on non-discriminating samādhi is perfected?
a) The visualised form of one's meditation deity in perfect clarity with all ornaments and attributes
b) The true non-discriminating nature of mind which, like the sky, is free from the obscuring clouds of autumn
c) The arising of the clear light of death which is the basis for the practice of the intermediate state
d) The direct vision of the pure lands of the five Buddha families in their actual form and colour
ANSWER: b

Q119. According to the commentary on verse 57, what must the sons of the Conquerors have previously attained before meditating on non-discrimination?
a) The complete set of four empowerments from a qualified vajra master of the highest yoga tantra
b) The wisdoms of hearing and contemplating the sacred, profound teaching of the Mahāyāna
c) The first bhūmi of realisation through direct non-conceptual perception of emptiness
d) The full accomplishment of calm abiding with all nine stages of mental placement mastered
ANSWER: b

Q120. How does the commentary on verse 57 describe the result of meditating on the samādhi without discrimination?
a) One attains the rainbow body and dissolves into light at the moment of death without any remainder
b) One completely escapes the struggles of the net of discrimination of conceptual activities and gradually achieves completely non-discriminating primordial wisdom
c) One attains the power to emanate in multiple forms simultaneously throughout the ten directions
d) One immediately attains the tenth bhūmi and receives the empowerment of all the Buddhas
ANSWER: b

Q121. According to the commentary on verse 58, with what two means should one make certain that all dharmas are nonarising?
a) By meditation alone and by the blessings of the lama working together in a single stream
b) With the scriptures of definitive meaning and the flawless collections of reasoning
c) By direct perception and by valid inference as the two types of correct cognition
d) By studying the words of the Buddha and by practising the instructions of one's root lama
ANSWER: b

Q122. What does the commentary quote from Āryaśūra's Jātakamāla as the concluding line of the discussion on higher insight?
a) "The Buddhas of the three times have all travelled this same path to the far shore of nirvāṇa"
b) "Those who have heard this, take it to heart. You will be freed from the castle of birth with little trouble."
c) "By the merit of this teaching, may all beings swiftly attain the omniscient state of complete Buddhahood"
d) "This profound meaning is difficult to see and difficult to understand; it is peace, it is sublime"
ANSWER: b

Q123. According to the commentary on verse 59, what are the 'successive stages of heat etc.'?
a) The four stages of the path of preparation in the Vajrayāna corresponding to the four empowerments
b) The four stages concordant to realisation comprising the path of application
c) The four meditative absorptions of the form realm leading to the attainment of calm abiding
d) The four stages of the development stage practice in highest yoga tantra meditation
ANSWER: b

Q124. According to the commentary on verse 59, what is the result of the final completion of the path?
a) Rebirth in the Tuṣita heaven in the retinue of the bodhisattva Maitreya until his descent to earth
b) The level of the great enlightenment of a Buddha, endowed with the three kāyas and five primordial wisdoms
c) The attainment of the state of a non-returning arhat who will never again take rebirth in the desire realm
d) The dissolution of the physical body into rainbow light and the transfer of consciousness to a pure land
ANSWER: b

Q125. What does the commentary cite from Maitreya's Abhisamayālaṃkāra about the activity of Buddhas?
a) That their activity is limited to teaching the dharma through the spoken word and written texts
b) That their activity arises for as long as saṃsāra exists
c) That their activity consists solely of meditation in the dharmakāya without any manifest form
d) That their activity will cease once all sentient beings have attained complete and perfect enlightenment
ANSWER: b

Q126. According to the commentary's presentation of the Madhyamaka view, what is the 'unmatched distinguishing feature' of the father-son lineage of Nāgārjuna?
a) The assertion that all phenomena are merely projections of the mind without any external reality
b) That by correctly understanding dependent origination, one will not hold any view with clinging to extremes
c) The use of formal logical syllogisms to establish the ultimate truth of emptiness beyond any doubt
d) The identification of the ālaya consciousness as the basis for both saṃsāra and nirvāṇa
ANSWER: b

Q127. According to the commentary, what does the Seventy Verses on Emptiness say about worldly customs?
a) That they are deceptions created by Māra to trap sentient beings in the cycle of existence
b) "We do not refute the worldly customs which say, 'In dependence upon this, that arises.'"
c) That they must be completely abandoned before genuine spiritual practice can begin
d) That they are valid only for those who have not yet entered the path of the Mahāyāna
ANSWER: b

Q128. According to the Root Verses on the Middle Way as cited in the commentary, what is 'pacified' by the essential characteristic of arising through dependence?
a) All suffering and its causes throughout the three realms of saṃsāric existence
b) An established intrinsic nature — dependent origination means emptiness of intrinsic nature
c) The conceptual mind that grasps at subject and object as separate and independently existing
d) The defilements of desire, hatred, and ignorance that are the root causes of continued rebirth
ANSWER: b

Q129. According to the commentary, what does the Root Verses on the Middle Way say about what arises in dependence upon something?
a) That it is both identical to and different from that upon which it depends
b) That it is neither identical to that thing nor something other than it, hence neither disconnected nor continuous
c) That it is always other than its cause and never has any real connection to its conditions
d) That it is identical to its cause in nature but different in appearance due to obscurations
ANSWER: b

Q130. What are the thirty-five 'dharmins' or objects mentioned in the commentary's explanation of verse 47?
a) The thirty-five Buddhas of confession to whom one prostrates during purification practices
b) The five skandhas, eighteen dhātus, and twelve āyatanās
c) The thirty-five chapters of the extended Prajñāpāramitā sūtra as classified by Maitreya
d) The thirty-five categories of phenomena listed in the Abhidharmasamuccaya of Asaṅga
ANSWER: b

Q131. According to the commentary, how does understanding nonarising relate to arising and ceasing?
a) That nonarising applies only to ultimate truth while arising and ceasing are valid in relative truth
b) Since dharmas have always been empty, there is no arising with intrinsic nature, and similarly there is no departing either, as if what formerly arose is subsequently destroyed
c) That nonarising means things exist permanently without any change, arising, or cessation
d) That nonarising and arising are two perspectives on the same reality that can both be held simultaneously
ANSWER: b

Q132. According to the commentary's presentation based on Tsongkhapa, why do śrāvakas and pratyekabuddhas not attain Buddhahood despite understanding emptiness?
a) Because they lack the devotion to the lama that is necessary for the attainment of complete omniscience
b) Because they meditate on emptiness only for as long as their afflictions remain, and when afflictions are extinguished they are satisfied and do not persist in meditation to eliminate cognitive obscurations
c) Because their understanding of emptiness is entirely mistaken and does not correspond to the actual nature of reality
d) Because they have not received the empowerments of the Vajrayāna which are necessary for full Buddhahood
ANSWER: b

Q133. According to the commentary, what does the Sūtra Requested by the Nāgā King Anavatapta say about the wise?
a) That the wise seek teachings from many masters and never rely on a single source of instruction
b) That the wise come to understand the dependent origination of dharmas such that they have no need of extreme views
c) That the wise always maintain the three types of moral conduct without any lapse or deterioration
d) That the wise never engage in worldly activities but devote themselves exclusively to meditation retreat
ANSWER: b

Q134. In the commentary's explanation of the argument against arising from both self and other (verse 49), what is the reasoning given?
a) That the combination of self and other creates a third category that is logically incoherent
b) Because the arising from each of these has already been individually refuted
c) Because the Buddha explicitly prohibited this position in the Prajñāpāramitā sūtras
d) Because arising from both would require a consciousness that is both identical to and different from its object
ANSWER: b

Q135. According to the commentary, when the view of emptiness is correctly understood, what happens to the two extremes?
a) They become valid perspectives that can be adopted alternately depending on the context
b) The nonexistence of intrinsic nature liberates all extremes of existence, and the ability to accept causes and effects without intrinsic nature liberates all extremes of nonexistence
c) Both extremes are revealed to be the same mistaken view seen from different angles of analysis
d) The extremes are transcended through a meditative experience that is beyond all conceptual categories
ANSWER: b

Q136. What does Nāgārjuna say in the Seventy Verses on Emptiness about the impossibility of arising from what is existent, as quoted in the commentary?
a) "From existent, because existent, it cannot arise. From nonexistent, because nonexistent, it cannot arise. Because contradictory, not both. Because not arising, neither persisting nor ceasing."
b) "Whatever is dependently originated is empty of inherent existence like a dream or an illusion"
c) "All things arise from causes, those causes the Tathāgata has taught, and he has also taught their cessation"
d) "Form is emptiness, emptiness is form; form is not other than emptiness, emptiness is not other than form"
ANSWER: a

Q137. According to the commentary, in what way are views such as the nonexistence of dharmas in ultimate truth NOT extremes?
a) Because they are held by the majority of Buddhist philosophical schools and therefore represent mainstream opinion
b) Because the perceived objects are taken as mere appearances
c) Because they were explicitly endorsed by the Buddha in the second turning of the wheel of dharma
d) Because they represent the meditative experience of advanced practitioners rather than mere conceptual positions
ANSWER: b

Q138. What does Dharmakīrti say in the Root Verses Commenting on Logic about what is causeless, as cited in the commentary?
a) That what is causeless is an impossibility since all phenomena arise from the conjunction of causes and conditions
b) That because what is causeless is autonomous, it permanently remains existent or nonexistent
c) That causelessness is the defining characteristic of ultimate truth as opposed to conventional truth
d) That only space and analytical cessation are truly causeless among all categories of phenomena
ANSWER: b

Q139. According to the commentary, what is the 'logic of the great dependent origination' as presented in the Seventy Verses on Emptiness?
a) That all phenomena arise from a first cause which is the primordial Buddha Samantabhadra
b) That dependent origination itself refutes the existence of an intrinsic nature — whatever arises in dependence has no essence
c) That dependent origination proves the existence of a subtle consciousness that transmigrates from life to life
d) That the twelve links of dependent origination explain only the origination of suffering, not its cessation
ANSWER: b

Q140. According to the commentary's summary, what does the phrase 'I have fully explained just the established tenets for the purpose of meditation' mean?
a) That Atiśa considers his explanation to be the final and definitive word on the subject of emptiness
b) That instead of elaborating on the vast corpus of scripture and reasoning, Atiśa has given a condensed summary for the purpose of meditation upon non-self
c) That the tenets presented are Atiśa's own personal philosophical views which differ from those of other masters
d) That meditation alone is sufficient and the study of philosophical treatises is an unnecessary distraction
ANSWER: b

THE VAJRAYĀNA PATH (Q141-Q165)
==============================

Q141. According to the commentary, what are the four enlightened activities accomplished through the power of mantra?
a) Creating, preserving, destroying, and transforming as the four aspects of tantric ritual activity
b) Pacifying, increasing, and others — along with the eight great attainments like the excellent vase attainment
c) Purifying, empowering, consecrating, and liberating as the four stages of tantric initiation
d) Visualising, reciting, dissolving, and resting as the four phases of deity yoga meditation
ANSWER: b

Q142. According to the commentary on verses 60-61, who has the appropriate basis for the secret mantra Vajrayāna?
a) Only those who have completed at least twelve years of monastic education at a recognised institution
b) Someone who wishes to accomplish the complete fulfilment of the two accumulations with ease and swiftness, and who wishes to practise the conduct of the secret mantras as taught in the various tantra divisions
c) Only those who have been specifically chosen by their lama through prophetic dreams or divination
d) Anyone who feels devotion to the tantric deities regardless of their level of training or ethical conduct
ANSWER: b

Q143. According to the commentary, how should a disciple please the holy lama for the sake of receiving the vajrācārya empowerment?
a) By offering only mental devotion without any material gifts, since material offerings corrupt the purity of the relationship
b) With body, speech and mind — through physical and verbal veneration, gifts of whatever goods such as jewels, garments, food and drink, and by accomplishing his instructions perfectly
c) By completing a specified number of preliminary practices before approaching the lama for empowerment
d) By demonstrating superior intellectual understanding of the tantric scriptures through formal examination
ANSWER: b

Q144. What does the Mahāyānasūtrālaṃkāra say about relying on the spiritual friend, as cited in the commentary?
a) That one should rely on the spiritual friend by means of faith alone, since material offerings are unnecessary
b) That one should rely on the spiritual friend by means of respect, material goods, service and accomplishment
c) That the spiritual friend should be examined for twelve years before one commits to following their instructions
d) That the spiritual friend and the disciple are equal partners in the journey to enlightenment
ANSWER: b

Q145. According to the commentary, what happens for the one disciple who has perfectly received the four empowerments?
a) They immediately attain the first bhūmi of the bodhisattva path and begin the process of purifying the ten levels
b) All their obscurations and nonvirtues of body, speech and mind, along with their imprints, are utterly purified and they become worthy of accomplishing all mundane and supreme siddhis
c) They receive the authority to bestow empowerments to others and establish their own lineage of transmission
d) They gain the ability to perform miracles and display supernatural powers for the benefit of all sentient beings
ANSWER: b

Q146. According to the commentary on verse 64, which tantra expressly forbids those observing pure conduct from receiving the secret and wisdom empowerments?
a) The Hevajra tantra, the principal tantra of the Sakya tradition for highest yoga tantra practice
b) The great root tantra of the Paramādibuddha Kālacakra
c) The Guhyasamāja tantra, which is considered the king of all tantras in the Gelug tradition
d) The Cakrasaṃvara tantra, which is the principal mother tantra of the Kagyu tradition
ANSWER: b

Q147. According to the commentary on verse 65, what happens if those keeping the discipline of pure conduct or monastic vows receive the two higher empowerments?
a) Their empowerment becomes doubly powerful due to the purity of their moral conduct
b) Their discipline of pure conduct or monastic vows would be broken because the conduct of those empowerments has been forbidden by the Buddha
c) They must immediately return the empowerment to the lama and confess the transgression
d) Nothing happens, since the empowerment rituals are merely symbolic and do not affect actual conduct
ANSWER: b

Q148. According to the commentary on verse 66, what is the consequence of breaking one's discipline through receiving the forbidden empowerments?
a) One must undergo a period of purification lasting three years before one can resume one's practice
b) It would be a defeat of the discipline and a root downfall — one would be sure to fall into the lower realms and could not ever attain siddhis
c) One's meditation powers would be temporarily diminished but would return after proper confession
d) One would need to take re-ordination in a different monastic lineage to restore the continuity of vows
ANSWER: b

Q149. What did Atiśa say in his Oral Instructions on the Middle Way called 'Opening the Jewel Casket' about the secret and wisdom empowerments?
a) That they may be given to those of pure conduct as long as the lama determines they are ready
b) That they should not be given or taken by those travelling the liberation path of pure conduct — both teacher and disciple who do so will extinguish their pure conduct and be reborn in hell
c) That they should be given symbolically rather than actually to those who maintain monastic vows
d) That they are the supreme method for those of pure conduct to accelerate their progress on the path
ANSWER: b

Q150. According to the commentary on verse 67, what activities are NOT faults for those who have received the ācārya empowerment and know thusness?
a) Abandoning their monastic vows, engaging in worldly activities, and accumulating material possessions
b) Hearing and explaining all the four classes of tantra, performing fire pūjās, making offerings, and performing consecrations
c) Bestowing the secret and wisdom empowerments to those maintaining pure conduct and monastic vows
d) Teaching the tantras publicly to large audiences without requiring the prerequisite of empowerment
ANSWER: b

Q151. According to the commentary, what are the 'ten thusnesses' (daśatattva) referred to in verse 67?
a) The ten bhūmis of the bodhisattva path from the Joyful through to the Cloud of Dharma
b) Specific qualifications for the bestowal of Vajrayāna empowerments, also indicating knowledge of the nature of dharmas
c) The ten directions of space in which the Buddhas and bodhisattvas carry out their enlightened activity
d) The ten perfections practised by bodhisattvas from giving through to primordial wisdom
ANSWER: b

Q152. According to the commentary's overview, what special emphasis does the mantra vehicle place that is taught in all vehicles generally?
a) The development of bodhicitta through the exchange of self and other as the supreme method
b) The ways of relying upon the spiritual friend
c) The study of Buddhist philosophy through extensive debate and logical analysis
d) The practice of calm abiding as the foundation of all meditative accomplishments
ANSWER: b

Q153. According to the commentary's overview of how to enter the mantra vehicle, what must one maintain even at the risk of one's life after receiving empowerment?
a) The secrecy of the specific visualisation practices and mantras that were transmitted during the ceremony
b) The vows and pledges taken at the time of empowerment
c) The daily practice of offering tormas to the dharma protectors of the specific tantric lineage
d) The physical signs of a tantric practitioner such as the vajra and bell and the tantric robes
ANSWER: b

Q154. According to the commentary, why is committing a root downfall especially serious in the mantra vehicle?
a) Because the tantric deities will punish the practitioner with terrible visions and obstacles to practice
b) Because even if one retakes the vow, since its continuity has been broken, it will be difficult to develop the qualities
c) Because the lama will refuse to give any further teachings or empowerments to the transgressing student
d) Because the monastery will expel the practitioner and their reputation will be permanently destroyed
ANSWER: b

Q155. According to the commentary, what vajrācārya empowerment is described as the culmination of the vase empowerment and a synonym for it?
a) The secret empowerment which introduces the nature of bliss
b) The word empowerment which points out the nature of the primordial wisdom
c) The vajrācārya empowerment, which is the culmination of the vase empowerment and the principal empowerment of yoga tantra
d) The wisdom empowerment which introduces the union of bliss and emptiness
ANSWER: c

Q156. According to the commentary on verse 68, how does Atiśa describe himself in the colophon?
a) As a great paṇḍita and the foremost scholar of Vikramaśilā monastery in all of India
b) As the Mahāsthavira, a crown jewel of all eighteen Hīnayāna subsects, having held perfectly unbroken vows for over thirty years
c) As a humble student of the dharma who merely compiled the teachings of others without any personal insight
d) As an incarnation of the bodhisattva Avalokiteśvara who came to Tibet through the power of his compassion
ANSWER: b

Q157. According to the commentary, in accord with what did Atiśa compose his explanation of the Mahāyāna path?
a) His own personal meditative experiences and visionary encounters with tantric deities
b) What he had seen explained in precious teachings such as the sūtras, certain tantras, and explanatory śāstras
c) The specific instructions given to him by Tārā during his visionary encounters in India and Tibet
d) The debates and discussions he had with the Tibetan scholars at the court of Lha Lama Changchub-O
ANSWER: b

Q158. What does Atiśa say in his Song of Developing A Resolute Mind Concerning Saṃsāra, as quoted in the commentary?
a) That saṃsāra is without beginning or end and therefore the bodhisattva must never give up working for beings
b) That this life is short and we do not know how much time we have, and like the swan separating milk from water, one should separate one's own wishes
c) That the suffering of saṃsāra is so intense that even a moment's experience should be sufficient motivation for practice
d) That the three poisons of attachment, aversion, and ignorance are the root cause of all suffering in saṃsāra
ANSWER: b

Q159. According to the commentary's colophon, who wrote Kongtrul Rinpoche's commentary and at whose instruction?
a) It was written by Jamyang Khyentse Wangpo himself with editorial assistance from Kongtrul Rinpoche
b) Lodro Thaye wrote it following the instruction of Jamyang Khyentse Wangpo, who said it would be excellent to render service to this textual tradition
c) It was a collaborative effort between Kongtrul, Khyentse, and Chokgyur Dechen Lingpa
d) It was dictated by Kongtrul to his main scribe during a meditation retreat at Tsadra Rinchen Drak
ANSWER: b

Q160. According to the commentary, what does Kongtrul Rinpoche describe himself as in his colophon?
a) As the supreme holder of all lineages in Tibet and the greatest scholar of his generation
b) As one who merely holds the external signs of a bodhisattva, in emulation of a nonsectarian follower of the Buddha's teachings
c) As an incarnation of Mañjuśrī who has come to preserve the five great treasuries for future generations
d) As the last in a long line of Kadampa masters stretching back to Atiśa and Dromton
ANSWER: b

Q161. According to the Introduction, who translated the root text and commentary into English?
a) A team of translators at the Library of Tibetan Works and Archives in Dharamsala, India
b) Adrian O'Sullivan
c) The Kalu Rinpoche Translation Group under the guidance of Kalu Rinpoche himself
d) A collaborative effort between Tibetan and Western scholars at a major American university
ANSWER: b

Q162. According to the Introduction, in which of the Five Treasuries is the Lamp of the Path to Enlightenment preserved?
a) The Treasury of the Kagyu School, which preserves the major empowerments and rituals of that tradition
b) The Treasury of Spiritual Advice, of which two volumes are dedicated to the works of the Kadampa tradition
c) The Treasury of Precious Termas, which collects revelatory treasure teachings from over one hundred tertons
d) The Treasury Great and Vast, which contains Kongtrul Rinpoche's own commentaries and practice manuals
ANSWER: b

Q163. According to the Introduction, at what age did Atiśa receive full monastic ordination, and into which lineage?
a) At twenty-one, into the Sarvāstivāda lineage at the great monastery of Nālandā
b) At twenty-nine, at Bodhgayā, into the ancient Mahāsāṃghika lineage
c) At thirty-five, at Vikramaśilā, into the Mūlasarvāstivāda lineage
d) At twenty, at Odantapurī, into the Theravāda lineage brought from Sri Lanka
ANSWER: b

Q164. According to the Introduction, who encouraged Atiśa to take monastic ordination and in what manner?
a) His parents insisted he become a monk rather than inherit the throne of their kingdom in Bengal
b) Śākyamuni Buddha himself advised Atiśa in a vision to take full ordination as the most suitable means to benefit sentient beings
c) His teacher Dharmakīrti of Sumatra told him that bodhicitta could only be fully developed within the monastic framework
d) The scholars of Vikramaśilā required ordination as a prerequisite for holding a teaching position at their institution
ANSWER: b

Q165. According to the Introduction, what was Dromton Gyalwa'i Jungne's significance to Atiśa, and what prophecy did it fulfil?
a) Dromton was the first Tibetan to memorise the Lamp of the Path, fulfilling a prophecy that the text would be transmitted orally
b) He was a Tibetan layman whose arrival fulfilled a prophecy by Tārā that Atiśa's most important disciple in Tibet would be a layman
c) He was the head monk of Reting monastery who organised the printing of Atiśa's collected works as prophesied
d) He was a Tibetan king who offered Atiśa permanent residence in central Tibet as prophesied by his Indian teachers
ANSWER: b

THE SOURCES, NOTES, AND DETAILED COMMENTARY KNOWLEDGE (Q166-Q200)
=================================================================

Q166. According to the notes, upon what earlier sources did Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen base his commentary on Atiśa's text?
a) Exclusively on the Tibetan translations of Indian Mādhyamaka treatises by Nāgārjuna and Candrakīrti
b) The auto-commentary of Atiśa, the commentary of Naktso Lotsawa, the recorded sayings of Dromton and Potowa, the Blue Compendium of Geshe Dolpa, the instructions of Sharawa, and other Kadam teachings
c) Only the works of Tsongkhapa and the early masters of the Gelug tradition
d) The oral teachings he received directly from the Dalai Lamas and Panchen Lamas of his time
ANSWER: b

Q167. What does the commentary quote from Maitreya's Uttaratantraśāstra about the danger of deviating from the sūtras?
a) That such deviation leads to immediate rebirth in the lower realms of saṃsāric existence
b) That in this world there is no one wiser than the Victor, and one should not deviate from the sūtras taught to be definitive by the Seer, otherwise this will harm the genuine dharma
c) That deviation from the sūtras is acceptable as long as one maintains the correct motivation of bodhicitta
d) That the tantras supersede the sūtras and therefore deviation from the latter is not problematic
ANSWER: b

Q168. According to the commentary's overview, what is classified as wisdom, the accumulation of primordial wisdom, ultimate truth, and the profound graduated path?
a) The practice of calm abiding and the meditative absorptions of the form and formless realms
b) Generating the three kinds of wisdom (hearing, contemplating, and meditating)
c) The development stage practices of the Vajrayāna with their associated maṇḍala visualisations
d) The accumulation of merit through the practice of the six perfections over countless lifetimes
ANSWER: b

Q169. According to the commentary on the training of mind section, what does the Mother of the Perfection of Wisdom in Eighteen Thousand Lines say about a bodhisattva without the higher knowledges?
a) That such a bodhisattva should retire from teaching and focus exclusively on developing samādhi
b) That without relying on the higher knowledges, a bodhisattva cannot teach dharma to sentient beings and will lead them in the wrong direction
c) That the higher knowledges are merely ornamental and not essential for the bodhisattva's work
d) That the bodhisattva can substitute the higher knowledges with great learning and scholarly achievement
ANSWER: b

Q170. What does the commentary say about offerings according to Geshe Potowa?
a) That offerings should be made only of things one has no use for, to avoid any sense of personal loss
b) That offerings should be made of that which is most beloved to one, and one must do this without the least irritation
c) That the greatest offering is the offering of one's own body, speech, and mind to the lama
d) That material offerings are entirely unnecessary for those who have realised the emptiness of all phenomena
ANSWER: b

Q171. According to the commentary, what did Geshe Sharawa say should be done in addition to making offerings before images, stupas and texts?
a) That one should also recite the hundred-syllable Vajrasattva mantra for purification of obscurations
b) That one should also make prostrations
c) That one should also perform circumambulations around the sacred objects three or seven times
d) That one should also maintain a period of silence for the duration of the offering ceremony
ANSWER: b

Q172. According to the notes, what is the Blue Compendium (be'u bum sngon po)?
a) A collection of tantric rituals and practices from the Nyingma tradition compiled by Guru Rinpoche
b) A text containing teachings from the founding Kadampa masters Dromtonpa and Potowa, recorded by Potowa's student Geshe Dolpa Sherab Gyatso
c) A treatise on Buddhist logic and epistemology composed by Dharmakīrti at the monastery of Nālandā
d) A medical text combining Indian Āyurvedic knowledge with Tibetan traditional healing practices
ANSWER: b

Q173. According to the notes, what are the seven sequential instructions on cause and effect (rgyu 'bras man ngag bdun)?
a) A system of philosophical analysis used to establish the emptiness of causes and their effects
b) A system of instructions transmitted by Atiśa for developing bodhicitta by meditating in stages, of which the first six are causes and the seventh is the result (bodhicitta itself)
c) A method of tantric practice involving seven stages of deity yoga from visualisation to dissolution
d) Seven logical arguments used to refute the positions of non-Buddhist philosophical schools
ANSWER: b

Q174. According to the notes, what four negative factors should be abandoned to remember bodhicitta in future lives, as taught in the Sūtra Requested by Kāśyapa?
a) Laziness, distraction, forgetfulness, and attachment to the pleasures of saṃsāric existence
b) Deceiving the lama or those worthy of offerings, causing regret for what should not be regretted, disparaging a bodhisattva generating bodhicitta, and conducting oneself with pretense and deceit
c) Breaking vows, abandoning the dharma, criticising the saṅgha, and harming sentient beings
d) Pride, jealousy, anger, and ignorance as the four main obstacles to the generation of bodhicitta
ANSWER: b

Q175. According to the notes, what four positive factors should be taken up to remember bodhicitta in future lives?
a) Making offerings, prostrations, circumambulations, and dedications of merit at all times without exception
b) Never lying, having altruism towards sentient beings without deceit, perceiving bodhisattvas as the Buddha and praising them, and encouraging others to enlightenment
c) Daily meditation, study of the scriptures, service to the saṅgha, and confession of all misdeeds
d) Generosity, patience, diligence, and concentration as the four perfections closest to bodhicitta
ANSWER: b

Q176. According to the notes, who was Naljor Chenpo (Rnal 'byor pa chen po)?
a) A famous Tibetan translator who rendered over one hundred Indian Buddhist texts into Tibetan
b) A disciple of Atiśa and abbot of Reting monastery after the passing of Dromtonpa in 1064
c) The founder of the Karma Kagyu lineage who established the system of recognising reincarnate lamas
d) A Bonpo master who converted to Buddhism and became one of the foremost scholars of the Nyingma tradition
ANSWER: b

Q177. According to the commentary, how does the Mahāyānasūtrālaṃkāra describe the special refuge of the Mahāyāna?
a) As refuge in the lama, the yidam, and the ḍākinī as the three roots of the Vajrayāna
b) As the highest refuge, because it protects from the lesser vehicles and protects all sentient beings from fears of saṃsāra
c) As identical to the refuge of the Hīnayāna but with the additional element of compassion for all beings
d) As provisional refuge that will be transcended once the practitioner has realised the nature of mind directly
ANSWER: b

Q178. According to the commentary, what did Sharawa say about the Tract on the Accumulation of Samādhi?
a) That it was composed by the Buddha himself during his final meditation at Kuśinagara before passing away
b) That it was translated by Lotsawa Gewa'i Lodro, who heard it from the Noble Lord (Atiśa) himself
c) That it contains instructions that are suitable only for advanced meditators of the highest capabilities
d) That it was the most popular meditation manual in Tibet during the early propagation of the dharma
ANSWER: b

Q179. According to the notes, what does the note about verse 21 explain regarding Kongtrul's commentary?
a) That Kongtrul deliberately omitted the passage because he disagreed with its doctrinal content
b) That most of the passage is absent from Kongtrul's commentary, believed to be a typographical error, and has been restored based on Panchen Lozang Chokyi Gyaltsen's commentary
c) That Kongtrul replaced the original passage with his own unique interpretation of the verse
d) That the passage was added by a later editor who did not understand Kongtrul's original intention
ANSWER: b

Q180. According to the notes, where does the quotation 'Among the three, bhikṣu is supreme' actually come from?
a) From the Samādhirāja Sūtra, exactly as attributed in the commentary text
b) It is found in Puṇḍarīkā's Stainless Light, attributed to the Kālacakra root tantra, and concerns not bodhicitta but the qualities of a Vajrācārya
c) From Atiśa's own auto-commentary on the Lamp of the Path to Enlightenment
d) From the Vinaya-vibhaṅga section of the Mūlasarvāstivāda Vinaya texts
ANSWER: b

Q181. According to the Introduction, what two lineages of monastic ordination did Jamgon Kongtrul receive?
a) The Tibetan lineage and the Chinese lineage of monastic vows brought to Tibet by different Indian masters
b) The 'lower' lineage from the Nyingma tradition dating back to Śāntarakṣita, and the 'upper' lineage from the Kashmiri master Śākyaśrī Bhadra
c) The Mahāsāṃghika lineage and the Mūlasarvāstivāda lineage as the two oldest Indian ordination traditions
d) The forest-dwelling lineage and the monastery-dwelling lineage as two different styles of monastic life
ANSWER: b

Q182. According to the Introduction, who gave Kongtrul Rinpoche the bodhisattva vow and the name 'Lodro Thaye'?
a) The ninth Tai Situ, Pema Nyingje Wangpo, during a grand ceremony at Palpung monastery
b) The Fourteenth Karmapa, from whom he received the bodhisattva vow and the name meaning 'limitless intelligence'
c) Jamyang Khyentse Wangpo, his principal non-sectarian collaborator and spiritual companion
d) Chokgyur Dechen Lingpa, the great treasure revealer of the Nyingma tradition
ANSWER: b

Q183. According to the Introduction, what are the Five Treasuries compiled by Jamgon Kongtrul?
a) Five volumes of biography covering the lives of the greatest masters of the five major Tibetan Buddhist traditions
b) The Treasury of the Kagyu School, the Treasury of the Knowledge of Omniscience, the Treasury of Spiritual Advice, the Treasury of Precious Termas, and the Treasury Great and Vast
c) Five collections of meditation manuals for the five stages of the highest yoga tantra completion stage
d) Five anthologies of poetry and devotional verse from the Indian and Tibetan Buddhist literary traditions
ANSWER: b

Q184. According to the commentary's overview, what must one do if one commits a root downfall of the tantric vows?
a) One should simply confess and the vow will be automatically restored without any further action
b) Even if one retakes the vow, since its continuity has been broken, it will be difficult to develop qualities — so one should not violate vows by committing root downfalls
c) One must perform a hundred thousand repetitions of the Vajrasattva mantra to restore the vow fully
d) One must return to the lama who bestowed the empowerment and receive it again from the beginning
ANSWER: b

Q185. According to the commentary, what does the Gaṇḍavyūha Sūtra compare bodhicitta to?
a) A wish-fulfilling jewel that grants whatever one desires and a great ocean that contains all rivers
b) A seed of the qualities of all the Buddhas, and a field which makes the white dharmas of all sentient beings thoroughly prosper
c) The sun that illuminates the darkness and the rain that nourishes the crops of merit and wisdom
d) A bridge over the ocean of saṃsāra and a boat that carries all beings to the far shore of nirvāṇa
ANSWER: b

Q186. According to the notes, what is the significance of Gorampa Sonam Sengge's view in relation to the commentary?
a) He agrees entirely with Tsongkhapa's position that the views of the Hīnayāna and Mahāyāna are identical
b) He argues that the view of the Hīnayāna and Mahāyāna are not the same — the Mahāyāna view is freedom from the four extremes, of which negating emptiness is merely the first
c) He rejects the entire Mādhyamaka tradition in favour of the Yogācāra-Svatantrika approach
d) He maintains that only the Vajrayāna possesses the correct view and both sūtra vehicles are mistaken
ANSWER: b

Q187. According to the Introduction, how many masters did Atiśa eventually meet and receive teachings from?
a) Exactly twelve root lamas and an unknown number of secondary teachers
b) Over one hundred and fifty masters, receiving countless teachings on sūtra, tantra, and worldly fields of knowledge
c) Precisely fifty-two teachers corresponding to the fifty-two stages of the bodhisattva path
d) Seven principal masters corresponding to the seven branches of the path to enlightenment
ANSWER: b

Q188. According to the commentary, what is the 'Four Branches of Purpose and Relation' (anubandha-catuṣṭaya)?
a) A four-fold classification of the types of sentient beings based on their spiritual capacity
b) An explanatory system from the Sanskrit literary tradition concerning the purpose of a textual composition — comprising the explanandum, the immediate purpose, the meta-purpose, and the relation
c) The four stages of a Tibetan debate — thesis, reason, example, and conclusion
d) The four aspects of bodhicitta — aspiration, application, ultimate, and relative
ANSWER: b

Q189. According to the commentary, what three distinct commitments to compose are made in verses 1, 2, and 6, and how are they differentiated?
a) They are commitments to explain the three vehicles of Hīnayāna, Mahāyāna, and Vajrayāna respectively
b) Verse 1 is a general commitment to compose the text, verse 2 is a commitment to explain the characteristics of the Three Persons, and verse 6 is a commitment to explain the inerrant means for the Mahāyāna
c) They commit to explaining emptiness from the perspectives of the Svātantrika, Prāsaṅgika, and Yogācāra
d) They are repetitions of the same commitment made three times for emphasis following Indian literary convention
ANSWER: b

Q190. According to the commentary, what does Ācārya Aśvaghoṣa teach about the relationship of the two lower paths to the Mahāyāna?
a) That they are entirely separate paths leading to different destinations and should never be confused
b) That both the lesser and intermediate paths are components of the Mahāyāna path
c) That they must be abandoned completely before one can enter the Mahāyāna
d) That they are only useful for those who lack the capacity to practise the Mahāyāna directly
ANSWER: b

Q191. According to the commentary, what does the term 'Deva-yāna' or 'Brahmā-yāna' refer to?
a) The vehicle of the tantric deities practised through visualisation and mantra recitation
b) The conditioned meditative absorptions and formless meditative absorptions cultivated by the lesser person
c) The celestial vehicle of the gods who travel between pure lands on beams of light
d) The path of devotion to the Hindu gods which Atiśa rejected in favour of the Buddhist path
ANSWER: b

Q192. According to the commentary, to what level of happiness does the lesser person aspire?
a) Only the happiness of the present life through the accumulation of material wealth and social status
b) The happiness of the highest stage of human existence (the universal emperor) and mere saṃsāric happiness from Indra up to the formless realms
c) The temporary happiness of the desire realm gods without aspiring to the form or formless absorptions
d) The happiness of a pure land rebirth in the presence of Amitābha Buddha after death
ANSWER: b

Q193. According to the commentary's citation of Śāntideva's Caryāvatāra, what does 'emptiness is the antidote to' according to Śāntideva?
a) The suffering of old age, sickness, and death that afflicts all sentient beings in saṃsāra
b) The darkness of the obscurations of defilements and cognition
c) The conceptual elaborations that obstruct the direct perception of the natural state of mind
d) The five poisons of attachment, anger, ignorance, pride, and jealousy that bind beings to saṃsāra
ANSWER: b

Q194. According to the notes, how many volumes did the Five Treasuries comprise before they were expanded by later masters?
a) Approximately fifty volumes totalling about thirty thousand pages of text
b) Over ninety volumes, each volume comprising about six hundred pages
c) Exactly one hundred and eight volumes corresponding to the sacred number of Buddhist tradition
d) Thirty-seven volumes corresponding to the thirty-seven factors of enlightenment
ANSWER: b

Q195. According to the Introduction, who were the three masters whom both Kongtrul and Khyentse collaborated with over many years?
a) The Fourteenth Karmapa, the Ninth Tai Situ, and the Fifth Dzogchen Rinpoche
b) The commentary specifically mentions Chokgyur Dechen Lingpa as a master with whom both Kongtrul and Khyentse collaborated
c) Mipham Rinpoche, Patrul Rinpoche, and Shechen Gyaltsab as the four pillars of the rime movement
d) The Thirteenth Dalai Lama, the Ninth Panchen Lama, and Jamyang Loter Wangpo
ANSWER: b

Q196. According to the notes, what view does Tsongkhapa hold about why śrāvakas and pratyekabuddhas do not attain full Buddhahood?
a) That they lack any understanding of emptiness and therefore cannot overcome even the defilement obscurations
b) That they meditate on the view of emptiness of intrinsic existence only until their afflictions are extinguished, and are then satisfied — they do not persist to eliminate cognitive obscurations, unlike bodhisattvas who meditate for a very long time
c) That they hold a fundamentally different and inferior view of emptiness compared to the Mahāyāna view
d) That they lack the tantric methods necessary to transform the subtlest levels of consciousness
ANSWER: b

Q197. According to the commentary, what does the Mahāyānasūtrālaṃkāra say about someone who wishes for Buddhahood?
a) That they must abandon all worldly activities and dedicate themselves exclusively to meditation
b) That the one who wishes for this object makes a commitment, and this feeling comes from loving compassion
c) That they must first complete the accumulation of wisdom before developing the accumulation of merit
d) That they should seek out the most qualified master and serve them for at least twelve years
ANSWER: b

Q198. According to the commentary, at what point does one take the vow of refuge — in relation to the ritual of aspiration bodhicitta?
a) The vow of refuge is taken separately, several days before the ritual of aspiration bodhicitta
b) The ritual for going for refuge is the beginning of the ritual for generating aspiration bodhicitta — after the third recitation, one has taken the vow of refuge
c) The vow of refuge is taken only after aspiration bodhicitta has been fully stabilised through practice
d) Refuge and aspiration bodhicitta are two completely separate rituals that have no structural connection
ANSWER: b

Q199. According to the Introduction, where did Atiśa pass away and what did he predict?
a) He passed away at Palpung monastery after predicting that the Kagyu lineage would flourish for a thousand years
b) He passed away at Nyethang after predicting he would take rebirth in the Tuṣita heaven in the presence of Maitreya
c) He passed away at Samye monastery after predicting the coming of Padmasambhava's future emanation
d) He passed away at Reting monastery after predicting the founding of the four major schools of Tibetan Buddhism
ANSWER: b

Q200. According to the notes about the 'ten thusnesses' (daśatattva) mentioned in verse 67, what does Atiśa's use of the term 'thusness' (tattva) also indicate?
a) That the teacher must have attained the rainbow body to be qualified to bestow tantric empowerments
b) Knowledge of the nature of dharmas — Atiśa's auto-commentary refers to the thusness of dharmas and the nonarising of dharmas
c) That the ten thusnesses correspond to the ten bhūmis of the bodhisattva path in exact sequence
d) That the Vajrācārya must have memorised all ten chapters of a specific tantric text before teaching
ANSWER: b
